<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读 on Renzo</title>
    <link>https://louisun.github.io/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
    <description>Recent content in 阅读 on Renzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Copyright Renzo</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Sep 2020 17:25:05 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://louisun.github.io/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我们为什么不说话</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 17:25:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/</guid>
      <description>我们为什么不说话：动物的行为、情感、思维与非凡才能
 人类眼中的世界
不幸的是，一般人在和动物打交道时都太抽象化了，甚至那些和动物直接接触的人也不例外。他们不仅思维方式是抽象的，就连他们的感知（视觉和听觉）也是抽象的。
这就是为什么当牛群拒绝走进昏暗的过道时，那里的饲养者不知道怎么回事。
他们只顾着要把牛往前赶，却不去思考牛为什么会徘徊不前。
这一点既是动物和人的区别所在，也是自闭症患者和常人的区别。动物和自闭症患者看到的不是关于动物的概念，而是动物本身。自闭症患者能够看到构成世界的细节，而正常人却把这些细节模糊化，他们脑海中只有关于世界的总体概念。
动物眼中的世界
动物和自闭症患者观察到的是实际的世界，包括人们常常忽视的具体细节，而不是概念中的世界。这是理解动物观察世界最重要的一点，因为在它们眼中有人们看不到的细节，这也是问题的关键所在。
细节化的观察”是动物和人类的主要区别。我注意到的第一个细节是地上的影子会使奶牛受到惊吓，只要看到影子，牛就会徘徊不前。
动物和人类的视觉差异
动物的视觉和人类的视觉有很大不同，例如你常常会听人说狗“视力不好”，从某种意义上说这句话是对的，即如果这里的“视力”是指视敏度的话。视敏度是明察秋毫地观察到事物细枝末节的能力。视敏度为 20⁄20 的人视力是相当好的，但许多动物没有这么好的视力。有些动物不会被小的物体惊吓到，就是因为它们根本看不清楚。
狗的一般视敏度为 20/75，也就是说一条狗站在 20 英尺（约 6 米）处看到的，相当于一个视力正常的人在 75 英尺（约 22 米）处看到的。因此要看清楚同样一个物体，狗要比人类站得近得多。狗并非真的近视，而是它们视网膜上的视锥细胞比人类的要少。学过生物学的人也许都知道，视锥细胞负责处理色彩和白天的视力，而杆状细胞在负责晚上的视力。基本上可以说狗为了能够在夜间看得更清楚，而付出了视敏度较低的代价。狗看任何物体都没有人类看得清楚，即使物体就在它鼻子下面。这就是为什么当你把食物碎块丢到地上让它们吃的时候，它们会视而不见。多数的狗是无法看到地面上的食物的，尤其是当地面上铺着杂色的地板砖时，除非它看到了食物落到地上的过程，当然有的狗是例外。
人和动物之间另一个巨大区别是动物的视觉是全景式的。被掠食动物如马﹑羊和牛两眼之间的距离较大，这样它们就可以看到身后的事物。这就是为什么要给拉车的马戴上眼罩，因为它们看到的东西太多，这样就会分心。而多数赛马是不戴眼罩的，也出自同样的原因，训练者想要它知道后面马的位置和追赶的速度。
虽然它们的双眼相距很远，但被掠食动物也有深度知觉，只是这种深度知觉和人类的似乎有所不同，人类是双目镜视力，也就是说我们的两只眼睛会从稍微不同的角度看同一物体，而大脑会对这两种视角进行综合，这样我们就获得了深度知觉。
但有一点要说明，似乎绵羊在行走时没有深度知觉，只有站着不动时才有。
你也许观看过斗牛比赛，公牛在每次向斗牛士发起攻击之前总要先把头低下来，博得牧羊犬在把羊群往一起赶时也有同样的动作。
视觉带是视网膜后面一条笔直的带状物，当一个动物低下头看什么东西时，可能它正在视觉带上排列它所观察到的形象。多数专家认为，视觉带可以使动物更清楚地看到视野之内的事物。
动物之所以对反差的感知更加敏锐，这是因为它们的夜视能力比我们要好得多。夜视能力好意味着视力对光线的对比更加敏感，而对色彩的反应则相对迟钝。
也许在动物看来，地上鲜明的光线对比就是视觉悬崖，它们会认为光线暗的地方比明亮的地方要深一些。
对牛来说光线的反差如此鲜明，以至于这个垂直的凹陷看起来就像万丈深渊一样。
牛的色觉比人类要差得远，它们观察到的主要是黄色和绿色之间的颜色。
要想知道动物对哪些视觉刺激物的反差感受比较强烈，就要对其色彩视觉有所了解。事情很简单，鸟类能够看到四种基本颜色，紫外线﹑蓝色﹑绿色和红色；人类和一些灵长类动物可以看到三种，蓝色﹑绿色和红色；大多数其他的哺乳动物只能看到两种，蓝色和绿色。有双色视觉的动物看得最清楚的两种颜色是青黄色和蓝紫色，前者是防弹背心的颜色，后者比较接近鸢尾花的紫色。这也就意味着对于几乎所有的动物来说，黄色都是对比度较高的色彩，任何黄色的东西都会刺激它们的视觉，所以对于黄色的雨衣﹑靴子和机械要尤其小心。
任何光线的鲜明对比都会引起双色视觉动物的注意，要么使其分心，要么使其恐惧。
但是并非所有的鲜明对比都会使牲畜害怕，只有当新的视觉刺激出乎意料地出现时才会吓到它们。
对未知事物的恐惧是普遍存在的，如果以前没有见过某种事物，你就无法对其做出判断。你不知道它是好是坏，是危险还是安全，而大脑总是要做出判断的，这是其职责所在。研究人员发现即使是毫无意义的音符也会让人产生积极或消极的情感。对于人的大脑来说，没有什么是中性的。因此，如果对某种事物一无所知，你就会感到焦虑不安，想要弄清它到底怎么回事。
如果你顺其自然，那就是另外一回事了。动物在独自行动时总会自发地去探究新奇的刺激物，即使这个新事物有点可怕。
如果把一堆摄像器材放到牧场上，所有的奶牛都会凑过来看个究竟。但如果你拿着同样的器材走向它们，它们会避而远之；而只是站在那里不动，它们就会聚拢过来的。
牛会主动靠近新奇的事物，因为它们非常好奇。所有的动物都是好奇的，可以说好奇心与生俱来。动物也必须好奇一点，否则它们无法知道自己需要什么，不需要什么，这样就很难生存下去。好奇是谨慎小心的另一面。为了能够找到食物﹑水源﹑配偶和藏身之所，动物必须要敢于去探索周围的环境。人们常说好奇心不是一件好事，这话也有些道理。比如过于好奇，就会给自己招来不少麻烦。尽管如此，无论是人还是动物有时都会过于小心，而如果你总是缩手缩脚不敢勇敢地去探索，就会错过很多机会，和你需要的东西失之交臂。
过于谨小慎微还有另外一个不良后果，那就是你可能会错失危险的信号。动物和人都需要防患于未然，而要做到这一点，就必须要能够注意到危险的征兆，并立即采取行动，而不是等到危险降临了再努力逃脱。由于好奇心的驱使，动物会积极探索周围的环境，从而时刻注意危险的征兆。
要预测什么事物会吓到狗有点困难，由于狗和人类在一起生活，它们会不断遇到新事物。除非生来就非常胆小，狗似乎对反差比较鲜明的刺激物不像牛那样反应强烈。
十八种干扰因素中任何一种都足以使动物变得惊惶不安。对这条拉布拉多猎犬来说，尽管小主人的声音没变，气味也没变，但这些都没有用，只要他看起来和原来不一样了，他就不再是小主人了，事情就是这样。
声音
无论什么动物，在听到出乎意料的突然声响时，都会停下来，把头转向发出声源的方向。
人类不会有意识地注意任何东西，除非有针对性集中注意力在一件事物上。
对于常人来说，环境中几乎没有什么东西会自动映入眼帘，也就是说实际上人类眼中根本就没有完全新奇的事物。也许人和动物一样不喜欢新事物，但人类能看得到的新事物更少，即使有新事物出现，他们也不会注意到。大自然决定了人类只能看到自己期望见到的东西，而对于从来没有见到过的东西，人类也没有期望见到，自然容易忽略新事物。
从动物的行为可以看出，没有什么事物是它们看不到的，而且似乎一切细节都逃不过它们的眼睛。
研究表明，自闭症患者大脑两侧都有问题。根据我的切身体会和对动物的了解，我的研究尝试从一个假设出发，那就是大脑除了有左右之分，还有上下之别，只要弄清楚这种分别，就可以对动物和自闭症患者有更多了解。一般人很难看到，也很难听到﹑闻到﹑尝到或者感觉到细节，因为位于其大脑上端的额叶在进行阻拦。动物能够观察到细节，缘于它们的额叶比较小，没有人类的那么发达，而自闭症患者也能够观察到细节，其原因是他们的额叶功能不像一般人那么强大。
蜥蜴脑、狗脑和人脑
新皮质周围包裹着皮质下结构，又叫大脑下部结构，人类和动物的情感和其他与生命相关的功能都由这一部分负责。人类的新皮质比大脑下部结构要厚得多，它们之间的比例就像一个桃子与桃核之间的比例。
动物大脑和人类大脑的比较可以告诉我们两点： 第一，动物和人类大脑不同，因此两者对世界的体验也不同。 第二，动物和人类也有许多共同之处。
要理解动物和人类为什么会既有这么大的差异，同时又有这么多的相似之处，就要知道人脑的结构实际上可以分成三部分，而这三部分是在历史演化的三个不同阶段依次形成的。非常有趣的是，大脑三部分都有各自的智力、时空感、记忆和主体性，似乎我们大脑内部不是一个统一的整体，而是有三个独立的个体，各自为政。 大脑中第一部分也是最古老的一部分，位于头颅内部的最底层，叫爬行动物大脑。 后来的一部分位于头颅的中间位置，是旧哺乳动物大脑。 最后出现的这部分位于头颅的最高层，是新哺乳动物大脑。
大体上说，爬行动物大脑和蜥蜴的大脑相对应，它负责一些基本的生理需要，如呼吸。旧哺乳动物大脑和哺乳动物的大脑相对应，它负责处理情感。新哺乳动物大脑和灵长类动物特别是人类的大脑相对应，负责处理理智和语言。所有的牲畜都有一些新哺乳类大脑，但灵长类和人类的新哺乳类大脑要大得多，也更为重要。
大脑的三个部分之间由神经纤维连接，但每个部分都有各自的主体性和控制系统，比如“最高层”无法控制“最底层”。过去研究人员曾以为，大脑最高层起着宏观调控作用，但现在他们已经不再这样认为了。这就意味着人类身上也许真的有部分动物特性，它和人类特性截然不同，互相独立。我们大脑内部有着一个独立的动物大脑，因此我们自然也会有动物的特性。
我们的大脑之所以会有三个互相独立的部分而不是一个统一的整体，是因为在演化的过程中，失去作用的那部分并没有被抛弃。无论是一个结构或者蛋白，还是一个基因或者其他任何东西，只要还能继续发挥作用，大自然就会在新演化的物种身上继续使用下去，这就是生物学家所说的保留，在演化过程中有用的部分会被保留下来。
最先提出大脑三分法理论的是保罗·麦克里恩，他认为演化过程只是把新演化来的部分大脑附加到原有大脑之上，并非是将原来的部分取而代之，他称此为大脑的三位一体理论。
换句话说，如果你从大自然的角度想一想，这一切并不难理解。地球上生活着无数的蜥蜴，它们呼吸、进食、睡觉、醒来，一切都按部就班，有条不紊。既然如此，在犬类演化出来以后，大自然一定不会另起炉灶，重新为它们创造一套全新的呼吸系统，而是会把它们的新大脑附加到蜥蜴的旧大脑上面，让蜥蜴的大脑负责呼吸、进食、睡觉，而让犬类的大脑负责形成支配等级和哺育下一代。 当自然演化到人类这一阶段时，同样的过程又重复了一遍，人类的大脑被附加到犬类的大脑之上。因此我们就有蜥蜴的大脑负责呼吸和睡觉，有犬类的大脑负责群体生活，还有人的大脑负责把这些变为语言。从许多方面来看，演化的过程就像是扩建房子，而不是把旧房子拆了，再从地基重建。
比起狗和蜥蜴的大脑，新皮质更擅长于把大脑的各个部分连接起来。整个新皮质就是一个大的连结皮质区，而动物大脑的各部分之间则是相对独立的。正是这个原因，人类有混合情感，可以同时对一个人爱恨交加，而动物就不是这样，它们的情感更加简单，也更加分明，因为像爱和恨这样的范畴在它们的大脑里是互相独立的。
额叶在新皮质内部，就在额头里面，所有经过大脑的信息都要传送到这里，并得到综合处理。 尽管大的新皮质使我们有了“书本智慧”，但我们也为此付出了代价。额叶增大可能一方面会使人类大脑更易于遭受损伤，同时另一方面也更容易出现种种功能紊乱。我想也许这就是为什么动物在成长过程中很少会出现智能障碍。据估计，在美国智能障碍的发病率在 1%～3%，而动物身上这类问题的发病率似乎要低得多。也许我们人类不知道动物发生智能障碍会是什么样子，但我怀疑动物可能并不会轻易产生智能障碍，因为它们的额叶不够发达。
无论问题是脑部受伤、智能障碍、机能老化，还是睡眠不足，人类最先失去的就是额叶的功能。更糟糕的是，大脑任何部位的受伤和中风都会最终导致额叶出现问题，即使额叶完好无损。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>