<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Renzo</title>
    <link>https://louisun.github.io/</link>
    <description>Recent content on Renzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Copyright Renzo</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Sep 2020 17:25:05 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://louisun.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>我们为什么不说话</title>
        <link>https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/</link>
        <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 17:25:05 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/</guid>
        <description>Renzo https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/ -&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们为什么不说话：动物的行为、情感、思维与非凡才能&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人类眼中的世界&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不幸的是，一般人在和动物打交道时都太抽象化了，甚至那些和动物直接接触的人也不例外。他们不仅思维方式是抽象的，就连他们的感知（视觉和听觉）也是抽象的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么当牛群拒绝走进昏暗的过道时，那里的饲养者不知道怎么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们只顾着要把牛往前赶，却不去思考牛为什么会徘徊不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点既是动物和人的区别所在，也是自闭症患者和常人的区别。动物和自闭症患者看到的不是关于动物的概念，而是动物本身。自闭症患者能够看到构成世界的细节，而正常人却把这些细节模糊化，他们脑海中只有关于世界的总体概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物眼中的世界&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物和自闭症患者观察到的是实际的世界，包括人们常常忽视的具体细节，而不是概念中的世界。这是理解动物观察世界最重要的一点，因为在它们眼中有人们看不到的细节，这也是问题的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细节化的观察”是动物和人类的主要区别。我注意到的第一个细节是地上的影子会使奶牛受到惊吓，只要看到影子，牛就会徘徊不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物和人类的视觉差异&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物的视觉和人类的视觉有很大不同，例如你常常会听人说狗“视力不好”，从某种意义上说这句话是对的，即如果这里的“视力”是指视敏度的话。视敏度是明察秋毫地观察到事物细枝末节的能力。视敏度为 20⁄20 的人视力是相当好的，但许多动物没有这么好的视力。有些动物不会被小的物体惊吓到，就是因为它们根本看不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狗的一般视敏度为 20/75，也就是说一条狗站在 20 英尺（约 6 米）处看到的，相当于一个视力正常的人在 75 英尺（约 22 米）处看到的。因此要看清楚同样一个物体，狗要比人类站得近得多。狗并非真的近视，而是它们视网膜上的视锥细胞比人类的要少。学过生物学的人也许都知道，视锥细胞负责处理色彩和白天的视力，而杆状细胞在负责晚上的视力。基本上可以说狗为了能够在夜间看得更清楚，而付出了视敏度较低的代价。狗看任何物体都没有人类看得清楚，即使物体就在它鼻子下面。这就是为什么当你把食物碎块丢到地上让它们吃的时候，它们会视而不见。多数的狗是无法看到地面上的食物的，尤其是当地面上铺着杂色的地板砖时，除非它看到了食物落到地上的过程，当然有的狗是例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人和动物之间另一个巨大区别是动物的视觉是全景式的。被掠食动物如马﹑羊和牛两眼之间的距离较大，这样它们就可以看到身后的事物。这就是为什么要给拉车的马戴上眼罩，因为它们看到的东西太多，这样就会分心。而多数赛马是不戴眼罩的，也出自同样的原因，训练者想要它知道后面马的位置和追赶的速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然它们的双眼相距很远，但被掠食动物也有深度知觉，只是这种深度知觉和人类的似乎有所不同，人类是双目镜视力，也就是说我们的两只眼睛会从稍微不同的角度看同一物体，而大脑会对这两种视角进行综合，这样我们就获得了深度知觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有一点要说明，似乎绵羊在行走时没有深度知觉，只有站着不动时才有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也许观看过斗牛比赛，公牛在每次向斗牛士发起攻击之前总要先把头低下来，博得牧羊犬在把羊群往一起赶时也有同样的动作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视觉带是视网膜后面一条笔直的带状物，当一个动物低下头看什么东西时，可能它正在视觉带上排列它所观察到的形象。多数专家认为，视觉带可以使动物更清楚地看到视野之内的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物之所以对反差的感知更加敏锐，这是因为它们的夜视能力比我们要好得多。夜视能力好意味着视力对光线的对比更加敏感，而对色彩的反应则相对迟钝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许在动物看来，地上鲜明的光线对比就是视觉悬崖，它们会认为光线暗的地方比明亮的地方要深一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对牛来说光线的反差如此鲜明，以至于这个垂直的凹陷看起来就像万丈深渊一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛的色觉比人类要差得远，它们观察到的主要是黄色和绿色之间的颜色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想知道动物对哪些视觉刺激物的反差感受比较强烈，就要对其色彩视觉有所了解。事情很简单，鸟类能够看到四种基本颜色，紫外线﹑蓝色﹑绿色和红色；人类和一些灵长类动物可以看到三种，蓝色﹑绿色和红色；大多数其他的哺乳动物只能看到两种，蓝色和绿色。有双色视觉的动物看得最清楚的两种颜色是青黄色和蓝紫色，前者是防弹背心的颜色，后者比较接近鸢尾花的紫色。这也就意味着对于几乎所有的动物来说，黄色都是对比度较高的色彩，任何黄色的东西都会刺激它们的视觉，所以对于黄色的雨衣﹑靴子和机械要尤其小心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何光线的鲜明对比都会引起双色视觉动物的注意，要么使其分心，要么使其恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是并非所有的鲜明对比都会使牲畜害怕，只有当新的视觉刺激出乎意料地出现时才会吓到它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对未知事物的恐惧是普遍存在的，如果以前没有见过某种事物，你就无法对其做出判断。你不知道它是好是坏，是危险还是安全，而大脑总是要做出判断的，这是其职责所在。研究人员发现即使是毫无意义的音符也会让人产生积极或消极的情感。对于人的大脑来说，没有什么是中性的。因此，如果对某种事物一无所知，你就会感到焦虑不安，想要弄清它到底怎么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你顺其自然，那就是另外一回事了。动物在独自行动时总会自发地去探究新奇的刺激物，即使这个新事物有点可怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果把一堆摄像器材放到牧场上，所有的奶牛都会凑过来看个究竟。但如果你拿着同样的器材走向它们，它们会避而远之；而只是站在那里不动，它们就会聚拢过来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛会主动靠近新奇的事物，因为它们非常好奇。所有的动物都是好奇的，可以说好奇心与生俱来。动物也必须好奇一点，否则它们无法知道自己需要什么，不需要什么，这样就很难生存下去。好奇是谨慎小心的另一面。为了能够找到食物﹑水源﹑配偶和藏身之所，动物必须要敢于去探索周围的环境。人们常说好奇心不是一件好事，这话也有些道理。比如过于好奇，就会给自己招来不少麻烦。尽管如此，无论是人还是动物有时都会过于小心，而如果你总是缩手缩脚不敢勇敢地去探索，就会错过很多机会，和你需要的东西失之交臂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过于谨小慎微还有另外一个不良后果，那就是你可能会错失危险的信号。动物和人都需要防患于未然，而要做到这一点，就必须要能够注意到危险的征兆，并立即采取行动，而不是等到危险降临了再努力逃脱。由于好奇心的驱使，动物会积极探索周围的环境，从而时刻注意危险的征兆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要预测什么事物会吓到狗有点困难，由于狗和人类在一起生活，它们会不断遇到新事物。除非生来就非常胆小，狗似乎对反差比较鲜明的刺激物不像牛那样反应强烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十八种干扰因素中任何一种都足以使动物变得惊惶不安。对这条拉布拉多猎犬来说，尽管小主人的声音没变，气味也没变，但这些都没有用，只要他看起来和原来不一样了，他就不再是小主人了，事情就是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;声音&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论什么动物，在听到出乎意料的突然声响时，都会停下来，把头转向发出声源的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类不会有意识地注意任何东西，除非有针对性集中注意力在一件事物上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于常人来说，环境中几乎没有什么东西会自动映入眼帘，也就是说实际上人类眼中根本就没有完全新奇的事物。也许人和动物一样不喜欢新事物，但人类能看得到的新事物更少，即使有新事物出现，他们也不会注意到。大自然决定了人类只能看到自己期望见到的东西，而对于从来没有见到过的东西，人类也没有期望见到，自然容易忽略新事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从动物的行为可以看出，没有什么事物是它们看不到的，而且似乎一切细节都逃不过它们的眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究表明，自闭症患者大脑两侧都有问题。根据我的切身体会和对动物的了解，我的研究尝试从一个假设出发，那就是大脑除了有左右之分，还有上下之别，只要弄清楚这种分别，就可以对动物和自闭症患者有更多了解。一般人很难看到，也很难听到﹑闻到﹑尝到或者感觉到细节，因为位于其大脑上端的额叶在进行阻拦。动物能够观察到细节，缘于它们的额叶比较小，没有人类的那么发达，而自闭症患者也能够观察到细节，其原因是他们的额叶功能不像一般人那么强大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蜥蜴脑、狗脑和人脑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新皮质周围包裹着皮质下结构，又叫大脑下部结构，人类和动物的情感和其他与生命相关的功能都由这一部分负责。人类的新皮质比大脑下部结构要厚得多，它们之间的比例就像一个桃子与桃核之间的比例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物大脑和人类大脑的比较可以告诉我们两点： 第一，动物和人类大脑不同，因此两者对世界的体验也不同。 第二，动物和人类也有许多共同之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要理解动物和人类为什么会既有这么大的差异，同时又有这么多的相似之处，就要知道人脑的结构实际上可以分成三部分，而这三部分是在历史演化的三个不同阶段依次形成的。非常有趣的是，大脑三部分都有各自的智力、时空感、记忆和主体性，似乎我们大脑内部不是一个统一的整体，而是有三个独立的个体，各自为政。 大脑中第一部分也是最古老的一部分，位于头颅内部的最底层，叫爬行动物大脑。 后来的一部分位于头颅的中间位置，是旧哺乳动物大脑。 最后出现的这部分位于头颅的最高层，是新哺乳动物大脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大体上说，爬行动物大脑和蜥蜴的大脑相对应，它负责一些基本的生理需要，如呼吸。旧哺乳动物大脑和哺乳动物的大脑相对应，它负责处理情感。新哺乳动物大脑和灵长类动物特别是人类的大脑相对应，负责处理理智和语言。所有的牲畜都有一些新哺乳类大脑，但灵长类和人类的新哺乳类大脑要大得多，也更为重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大脑的三个部分之间由神经纤维连接，但每个部分都有各自的主体性和控制系统，比如“最高层”无法控制“最底层”。过去研究人员曾以为，大脑最高层起着宏观调控作用，但现在他们已经不再这样认为了。这就意味着人类身上也许真的有部分动物特性，它和人类特性截然不同，互相独立。我们大脑内部有着一个独立的动物大脑，因此我们自然也会有动物的特性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑之所以会有三个互相独立的部分而不是一个统一的整体，是因为在演化的过程中，失去作用的那部分并没有被抛弃。无论是一个结构或者蛋白，还是一个基因或者其他任何东西，只要还能继续发挥作用，大自然就会在新演化的物种身上继续使用下去，这就是生物学家所说的保留，在演化过程中有用的部分会被保留下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最先提出大脑三分法理论的是保罗·麦克里恩，他认为演化过程只是把新演化来的部分大脑附加到原有大脑之上，并非是将原来的部分取而代之，他称此为大脑的三位一体理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，如果你从大自然的角度想一想，这一切并不难理解。地球上生活着无数的蜥蜴，它们呼吸、进食、睡觉、醒来，一切都按部就班，有条不紊。既然如此，在犬类演化出来以后，大自然一定不会另起炉灶，重新为它们创造一套全新的呼吸系统，而是会把它们的新大脑附加到蜥蜴的旧大脑上面，让蜥蜴的大脑负责呼吸、进食、睡觉，而让犬类的大脑负责形成支配等级和哺育下一代。 当自然演化到人类这一阶段时，同样的过程又重复了一遍，人类的大脑被附加到犬类的大脑之上。因此我们就有蜥蜴的大脑负责呼吸和睡觉，有犬类的大脑负责群体生活，还有人的大脑负责把这些变为语言。从许多方面来看，演化的过程就像是扩建房子，而不是把旧房子拆了，再从地基重建。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起狗和蜥蜴的大脑，新皮质更擅长于把大脑的各个部分连接起来。整个新皮质就是一个大的连结皮质区，而动物大脑的各部分之间则是相对独立的。正是这个原因，人类有混合情感，可以同时对一个人爱恨交加，而动物就不是这样，它们的情感更加简单，也更加分明，因为像爱和恨这样的范畴在它们的大脑里是互相独立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额叶在新皮质内部，就在额头里面，所有经过大脑的信息都要传送到这里，并得到综合处理。 尽管大的新皮质使我们有了“书本智慧”，但我们也为此付出了代价。额叶增大可能一方面会使人类大脑更易于遭受损伤，同时另一方面也更容易出现种种功能紊乱。我想也许这就是为什么动物在成长过程中很少会出现智能障碍。据估计，在美国智能障碍的发病率在 1%～3%，而动物身上这类问题的发病率似乎要低得多。也许我们人类不知道动物发生智能障碍会是什么样子，但我怀疑动物可能并不会轻易产生智能障碍，因为它们的额叶不够发达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论问题是脑部受伤、智能障碍、机能老化，还是睡眠不足，人类最先失去的就是额叶的功能。更糟糕的是，大脑任何部位的受伤和中风都会最终导致额叶出现问题，即使额叶完好无损。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们倾向于认为，最后演化出来的结构往往也是最脆弱的结构，因为较古老的结构存在的时间比较长，自然也就比较结实。但纽约大学医学院的神经心理学家埃克洪农·古登堡（Elkhonon Goldberg）有不同的看法，他写了一本关于额叶功能的书，名叫《大脑总指挥》（The Executive Brain），内容非常精彩。他认为尽管额叶可能比较脆弱，但还有另外一个因素必须考虑进来，那就是额叶和大脑所有其他部分之间的联系。大脑任何部位受到损伤，对额叶的信息输入就会发生变化，而一旦信息输入发生变化，信息输出也会发生相应的变化。如果额叶接收到的信息输入是错误的，即使其本身的结构完好无损，它也不可能输出正确的结果。而且无论额叶本身是否受到伤害，所有的脑部损伤最后看起来都像是额叶受伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我赞同他的这种看法，自闭症的大部分问题就是额叶的问题，但从结构上说，我们的额叶并没有什么毛病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常人的额叶也会有错误的信息输入，比如在极其疲劳或者缺乏睡眠的情况下，额叶的功能都会受到影响，还有就是人的衰老过程对额叶的伤害比对大脑的其他任何部位的伤害都要严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们回到对动物的探讨。如果人类的额叶功能失调，还有动物大脑可以使用。事实就是如此，人类大脑中的动物大脑处于默认状态。这就是为什么动物在许多方面会和人类那么相似。当然，人类也像动物，特别是当额叶功能有点失常的时候。 这也是为什么像我这样的自闭症患者能够和动物有某种特殊联系的原因。由于自闭症患者的额叶不像正常人的那样功能强大，结果我们大脑的功能也处于人类和动物之间。我们比常人更多地依赖动物大脑，我们别无选择，不得不如此。从这个角度来说，自闭症患者比常人更接近动物。 在获得发达额叶的同时，正常人也付出了很大的代价，他们只能看到整体，失去了对周围细节的注意能力，而动物和自闭症患者却可以看到构成整体的所有细枝末节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;极端知觉：猫的秘密&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物感知外界的能力是非常惊人的，它们有极端知觉，能感受到更加丰富多彩的世界。相比起来，人类简直是聋子和瞎子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管动物的时间感十分惊人，但简的猫并不是依靠它的时间感，因为简偶尔会在不同的时间点到家。简和她丈夫能够想到的唯一解释就是超感知觉，即这只猫一定接收到了简“我要到家了”的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能的解释是简的猫能够看到她正沿着大街走过来，尽管它从十二层高的楼上无法看清简的面孔，但或许能辨认出她走路的姿势和体态。动物对肢体语言是非常敏感的，这只猫也许正是从简走路的姿势认出了自己的主人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想象着猫把耳朵靠近门与门框之间的缝隙，也许它能够听到简在电梯里的声音。但是当我在脑海里回放母亲走进电梯这段“图像”时，我意识到有许多日子，母亲会一个人一声不响地乘电梯，只有当电梯里还有其他人时她才会在电梯里说话，但实际上电梯里并不是每次都有人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就意味着猫一定每天都能听到简在电梯里的声音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谜底一下子就出来了，即当简还在第一层的时候，她的猫就可以听到她和电梯操作员打招呼的声音，这就是为什么猫每天都会跑到门口等着迎接她。这只猫并不是在预知简的归来，对它来说，简已经到家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同的感觉器官&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物身上有两个特点和其极端感知有关，一个是动物的感觉器官和人类不同，另一个是其大脑处理感觉信息的过程和人类不同。在前面猫的例子中，我们主要谈论的是其能够听到人类听不到的声音的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大象的“如雷低鸣”就是一个很好的例子。直到二十世纪八十年代，才由康奈尔大学的研究者凯蒂·潘恩发现大象可以利用次声声波互相交流，而这种声波人类是听不到的。在此之前，大象研究者一直在纳闷大象到底是怎样和几英里之外的家族成员协调行动的。一个大象家族可能会分开行动达几周之久，接着它们会在同一时间到同一地点集合。它们一定在以某种方式互相交流，但它们之间相距很远，对于人来说，隔着这么远的距离什么也看不到，什么也听不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果大象真的有特殊的触觉接收器可以探测颤动，这就是一个很好的例子，说明某一物种的动物之所以会有极端感知能力，是因为它们拥有与人类不同的生理结构和感觉器官。动物有人类所缺乏的各种各样的感觉接收器。再举一个例子，海豚额头突起的下面有一个充满油脂的囊，它们可以利用这个囊进行声呐探测。海豚通过囊里面的油脂发出声音，同时油脂还可以把声音集中起来，再传到水中的物体，声音从物体反射回来，这时海豚的大脑就会形成一个声音图谱，它就可以知道物体到底为何物了。人体无法使用声呐，因为我们没有声呐探测所必需的感受器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类的有些感觉接收器动物也没有，如我们视网膜上有大量的视锥细胞，可以用来观察色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旧世界灵长类动物是指人们所熟知的那些，如大猩猩﹑黑猩猩﹑狒狒﹑猩猩﹑短尾猿和人类。新世界灵长类动物体型小一点，我们称其为猴子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旧世界灵长类动物如狒狒﹑黑猩猩和短尾猿都有三色视力。多数新世界灵长类动物，如蝙蝠猿﹑绒和僧帽猿只有双色视力，其中一些雌性有三色视力，但并非所有的都如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣之处在于，旧世界灵长类动物和人类嗅知酶蛋白的能力非常差。酶蛋白是动物为了交流而释放的一种化学信号，多数人认为酶蛋白就是性信号，就像发情期的雌性发出的那种，但实际上酶蛋白包括所有用来实现交流目的的化学物质。例如蚂蚁所过之处也会留下一种气味，这样其后的蚂蚁就可以跟上来。大约一年前，研究人员发现旧世界灵长类动物和人类的一种名为酪氨酸酶蛋白二（TRP2）的基因都已经发生了多次变异。酪氨酸酶蛋白二基因是酶蛋白信号传导通道的一部分，已经不再起作用。于是在生物演变的过程中，旧世界灵长类动物（包括人类）的酶蛋白系统也就解体了。 结果，也许就在获得三色视力的同时，我们失去了酶蛋白信号传导系统。密歇根大学的演化论生物学家张建之（Jianzhi George Zhang）博士想利用计算机模拟来确定酪氨酸酶蛋白二开始瓦解的时间。他发现这个基因是在两千三百万年前，也就是旧世界灵长类动物开始获得三色视力的时候开始衰退的。 也许正是因为旧世界灵长类动物有了三色视力，它们才开始利用视觉来选择配偶，而不再利用嗅觉。这个理论和一个事实相对应，即许多旧世界灵长类动物的雌性在发情期生殖器官会变得湿润膨胀，颜色鲜红，而新世界灵长类动物却并不如此。既然猿类的成功繁衍不再需要敏锐的嗅觉，产生的直接后果就是嗅觉的退化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脑细胞相同，处理方式有别&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大脑的细胞层面，或者说是神经元层面，人类和动物是一样的。尽管两者的大脑工作方式有别，但其脑细胞是相同的。 这就意味着从理论上说，我们也可以像动物那样拥有极端感知能力，问题是要弄清怎样才能像动物那样使用大脑里的感觉处理细胞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎所有的自闭症患者对声音都非常敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之所以认为每一个人都有极端感知的潜力，另外一个原因是动物有极端感知，而人类有动物的大脑。人每天都要使用其动物大脑，但问题在于人并没有意识到其动物大脑里究竟有什么，这一点我将在本书最后一章展开讨论。动物能够看到的许多事物人类也可以看到，但常人的大脑把世界上琐细的原始数据归纳为概念或图式，最终到达意识的就是这些概念或图式。例如褐色的五十个色度就会变成一种统一的颜色，即褐色。这就是为什么常人只能看到他们所期望看到的东西，因为他们不能有意识地去体验原始信息，他们只有大脑从原始信息里提取出来的图式。 常人看到的和听到的都是图式，而不是原始的感觉信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我无法证明人类和动物感知到的事物是相同的，但我们的确有证据表明人类接收到的感觉信息比其意识到的要多得多，这是“不注意视盲”研究的重要结果之一。一般人并不是根本看不到装扮成大猩猩的妇女，而是在她进入其意识之前，他们的大脑已经把她给淘汰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不知道人类为什么会有“不注意视盲”，也许这是大脑用来排除干扰的方法。如果你在观看一场篮球赛，一个装扮成大猩猩的妇女出现在视野里，大脑会把她淘汰出去，因为她不应该出现在那里。她和你正在做的事情无关，你要做的是观看球赛。 能够把干扰淘汰出去当然是好事，只要问问那些不能这样做的人就知道了，如注意力不集中的多动症患者。如果环境中的每一个感知细节都引起你的注意，你就会处于一种信息过载的状态，难以从事任何思维活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于自闭症患者和动物来说就是另外一回事了，我们无法把无关的信息淘汰出去。所有的细枝末节都会进入我们的意识，直到把我们淹没。我们无从知道自闭症患者和动物的感知方式究竟有多接近，但动物的感知方式对于动物来说是正常的，而自闭症患者的感知方式对于正常人来说是不正常的。从这个角度来讲，也许二者之间会有一些很大的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对自闭症患者来说，世界就是无数的细枝末节混沌一团。我们能够看到、听到、感觉到一般人感知不到的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当繁育者过于偏爱某一种性状的时候，这类事情就会频频发生，这是偏离正常演化轨道的恶果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们也会在无意之中不断形成选择压力。例如，你也许听医生抱怨过，病人不把他们的抗生素疗程坚持到底。人们应该完成整个疗程，否则的话，就会在无意之中形成一种选择压力，而这种选择压力会有利于对抗体产生抗药性的病毒，因为当抗生素疗程进行到一半时，杀掉的只是那些生命力比较脆弱的病毒，生命力比较顽强的病毒存活了下来，它们会继续繁殖。这样几代下来，以后你再生病，抗生素就无能为力了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们对混种狗的选择压力也许可以起到积极的作用。有的混种狗会咬人，有的见到东西就撕咬，甚至会破坏房屋，人们只好把它们关起来，或者干脆让它们永眠，而这就意味着将其基因从基因库中淘汰。几乎所有能够得到繁殖后代机会的混种狗都能够和人类和平共处，当然它们也擅长于从家里逃出来。每一个主人都应该将其宠物阉割，但许多人并不愿意这样做，这就是为什么今天我们会有越来越多的混种狗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类在无意之中使狗成了永远长不大的“老顽童”，它们一辈子都不会成熟起来。在野外，幼狼的耳朵是松软的，鼻子比较平，而成年狼的耳朵则是直立的，鼻子也会变长。成年狗的外貌和行为都跟成年狼有很大不同，它们更像幼狼。从基因上讲，狗就是未成年的狼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果这个理论能够成立，那么狼演变成狗的唯一原因就是早期的人类很喜欢幼狼，这就使那些有发育障碍的成年狼有了繁衍上的优势，因为人类喜欢驯服的、像幼狼那样的狼，于是随着时间的推移，狼就演变成了今天的狗。这发生的情况和那个因体重计不好用而繁育出老实听话的猪差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哺乳动物和鸟类也有人类的基本情感，研究人员最近发现，可能人类的大多数情感，蜥蜴和蛇类也有，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于蛇类的社会生活我们所知甚少，但现在我们至少知道它们是有社会生活的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物情感和人类情感的主要区别在于动物不像人那样有混合情感，它们想爱就爱，要恨就恨，无论是互相之间还是对于人类都不会爱恨交加。人类之所以喜欢动物，原因之一就是动物比较忠诚。如果一只动物爱你，无论怎样它都会爱你，它不在乎你的长相，也不在乎你能挣多少钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点就把自闭症患者和动物连在了一起。多数自闭症患者的情感也比较简单，这也是为什么正常人会说我们很单纯。自闭症患者的情感直接而坦率，和动物的很相似。我们不会隐藏自己的情感，情感也不会充满矛盾，我甚至想不通同时对一个人既爱又恨到底是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小孩也不会这样，在情感上小孩更像动物和自闭症患者，他们的额叶要到快成年时才会发育成熟。我前面提到过，额叶是一个很大的连结皮质区，它把大脑的每一部分都连结起来，当然也包括负责爱和恨的区域（也许二者还是分开好一点）。这也是为什么小孩有些方面会像狗，他们的情感像狗的那样直接，也像狗那样忠诚。六七岁的小孩会跑到门口迎接下班归来的爸爸，而狗也会做同样的事情。我认为动物、小孩和自闭症患者的情感之所以这么简单，是因为他们大脑内部的连结比较差，所以他们的情感是互相独立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这里要说明的是，尽管自闭症患者的新皮质大小正常，额叶大小也正常，但我们的大脑在工作时就像是额叶太小，没有充分发育一样，更像是小孩或者动物的大脑。 当大脑不同区域相对独立无法进行有效沟通时，情感就会比较简单明了。一个小孩可能一会儿对他的妈妈或爸爸怒气冲冲，但一转眼的工夫，他又会把这些不愉快全都忘到九霄云外，愤怒和高兴对他来说是两种独立的状态，可以根据实际情况在两者之间自由转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在动物身上你也可以看到与此非常类似的情况，动物强烈的情感爆发像迅雷疾电一样，来也匆匆，去也匆匆。两条生活在同一屋檐下的狗也许一会儿金刚怒目，一会儿又和好如初。一般人往往需要很长时间才能从愤怒状态中平静下来，即使怒气一时消失，愤怒和激发这种愤怒的人或情景之间也会产生连结，而这种连结可能会持续很久。如果一个人对爱的人非常生气，他的大脑就会把爱和恨连结起来，并且铭记在心。正由于这种高度发达的额叶把一切都连结起来，正常人的大脑才会对某个人或者情景产生交杂的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人和动物之间另外一个重大区别是动物的情感可能没有人类的情感那么复杂，它们不会感到羞愧和负疚，不会感到尴尬和贪欲，也不会像人类那样总希望超过自己的人栽跟头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认为动物没有弗洛伊德所说的心理防御机制，这是动物和人的另外一个重大差异。我们从动物身上看不到心理分析中的投射、转移、压抑和否认。心理防御机制可以使人免于焦虑，而所有的防御机制都在一定程度上依赖于压抑。通过压抑，你可以把你所恐惧的一切事物都压迫到无意识领域，而把意识集中于其替代物。在更高级更成熟的防御机制如幽默、利他和理智化中，你用欢乐、同情和思考把真实的情感，即恐惧，驱逐到意识之外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为动物没有弗洛伊德所说的防御机制，主要是因为动物和自闭症患者似乎没有压抑，即使有也比较少。我本人就没有弗洛伊德所说的任何一种防御机制，见到一般人利用其防御机制时，我总会感到非常吃惊。如果肉类加工场生意变得不景气，我会说“这样可不行”，其他人则认为我过于消极，但事实并非如此。局外人一眼就可以发现这种做法行不通，但身在其中的人却往往看不到这一点，他们的防御机制在保护他们，在有充分的思想准备之前，他们无法面对现实，这就是“否定防御”机制。我无法理解，甚至想象不到它到底是怎么起作用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人可以把不好的事情从他们的意识领域赶到无意识领域，但我不能，因为我没有无意识。当然，一般人也不可能总是把不好的事情束之高阁，但至少他们在这方面比我有更多的自由。这就是为什么我不能看有强奸和血腥折磨镜头的暴力电影，这些镜头会留在我的意识之中挥之不去。一旦映入眼帘，就会一直记在心中。唯一能够将不好的形象隔离在意识之外的办法，就是去想别的事情，但即便如此，不好的形象还是会像互联网上的弹窗广告那样蹦到脑海中。在我看来，正常人的大脑内部好像有一个弹窗拦截器，但我的大脑里没有。要想阻止一个弹窗，我唯一能做的就是特意点开一个新窗口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有人做过动物防御机制的试验，但从动物的行为来看，它们似乎也缺乏这种机制，动物从来不会把危险的情况当成安全的来处理。也许你见过狗在恐惧时也会装出一副满不在乎的样子，但两者并非一回事。狗知道它有危险，这是它的惯用策略，比如在遇到另一条好斗的狗时，假装若无其事可以避免进一步激怒对方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究人员已经找到并确定了四种基本情感，它们都是在动物出生后不久就表现出来的： 1. 愤怒； 2. 追捕猎物的冲动； 3. 恐惧； 4. 好奇心 / 兴趣 / 期望。 大多数动物还有四种基本的社会情感，这四种情感之间界线并不分明，它们是： 1. 性吸引力和性欲； 2. 分离焦虑（如母亲和孩子之间）； 3. 社会依恋； 4. 游戏和打闹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的哺乳动物和鸟类都对其周围的环境非常好奇，也很感兴趣，它们都盼望着能够好事连连。对于动物来说，满怀希望的状态是非常快乐的，这一点只要看看那些等待开饭的狗就知道了。当你把狗食倒到盘子里时，它马上就会冲你喜笑颜开，还把尾巴摇得像风车一样。在狗的一生中，开饭前的那一刻总是非常幸福的。 开饭时的摇尾和微笑源自我们最基本的情感之一，这种情感无法用一个词来表达，即使用一句话也难尽其意。潘克赛普博士说他能想到的最好的表达是浓厚的兴趣、忘我的好奇和殷切的期望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当这部分大脑回路被激活起来时，根据具体情况的差异，人和动物可能会同时既充满好奇、兴致勃勃，又满怀期望。当人的大脑这部分受到刺激时，人很难描述这种感觉，但他们通常会感到有什么非常有趣和激动人心的事情就要发生。从行为上看，如果负责动物好奇和兴趣的回路被激活，它们似乎也有这种感觉。动物会变得非常活跃，十分激动，还会疯了一样地到处乱跑，这里嗅嗅，那里闻闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潘克赛普博士称这部分大脑为搜寻回路，动物和人都有一种原始的强烈冲动，要寻找生活必需品，正是有了这种冲动我们才得以生存下来。对环境的好奇心和兴趣不但能够帮助动物和人类找到好东西，如食物、藏身之处和配偶，还能帮助我们远离危险，如掠食者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对脑的电刺激试验（ESB）告诉我们，好奇心 / 兴趣 / 期望和搜寻是积极的情感。在试验中，医生把电极植入动物的大脑，然后对大脑不同部位进行电击，并观察其受到刺激时的行为。大脑中负责搜寻的部位主要是下丘脑，下丘脑位于哺乳动物脑内，这个过程中最重要的化学物质是多巴胺。当下丘脑受到刺激时，多巴胺的含量就会上升。下丘脑负责对性荷尔蒙和食欲进行协调，因此搜寻情感源于此处也就不难理解了，因为所有的动物都要花许多时间寻找食物和配偶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前的研究者认为人之所以会吸毒上瘾，就是因为毒品能让人感到舒服，因此多巴胺一定就是大脑中的快乐元素。 但是现在的研究者已经放弃了这种看法，有许多证据表明，像可卡因这样的毒品之所以能让人感到舒服，是因为它能够直接强烈地刺激大脑中的搜寻系统，而不是什么快乐中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜寻回路的活跃发生在寻找食物的过程中，而不是在最后找到或者吃到食物那一刻，可见真正让它感到愉快的是寻找食物的过程，而不是找到食物的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类喜欢各种形式的捕猎，具体选择与个体的性格和爱好有关，有的喜欢从跳蚤市场淘一些小宝贝，有的喜欢在互联网上搜寻一个解决医学难题的良方，还有的喜欢在教堂或者哲学研讨会上寻求人生的终极意义，但所有这些行为都源自大脑里的同一个系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喜新厌旧的动物&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物喜欢触摸、探索，并和周围的新事物互动，我称这种欲望为“猎奇心理”，它和“好奇”虽然说法不同，但有同样的行为特征。所有的动物和人类一样喜新厌旧。如果你给动物一些玩具，几周后再给它一个新的、没有见过的玩具，它就会喜欢新玩具，即使新的不如原来的好玩。我在伊利诺伊大学研究猪时也有同样的发现，我给它们许多玩耍的东西，如可以在里面嗅寻的稻草，可以撕着玩的电话本，但只要我给了它们新玩具，也不管新玩具是什么，它们会马上将旧的弃之不顾，冲新玩具跑过来。所有的猪都喜欢新玩具，如可以嚼着玩的金属链子，或是其他任何新的玩意儿。 这就是为什么小孩无论有多少玩具，还总是想要更多更新的，而成年人则总是想要更多新衣服、新汽车，这是因为新奇事物本身就让人快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类和动物都必须利用各自的能力，而好奇就是一种重要的能力，因此人类和动物都需要新事物对大脑进行刺激，例如鹦鹉需要有许多新奇事物，这样才不至于变得非常不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天她问儿子：“你不喜欢新事物，却又总是要我给你买新玩具，这不是有点矛盾吗？”儿子回答说：“我不喜欢新事物，但我喜欢新东西。”他这个说法也适用于动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迷信的动物&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好奇心不仅仅能够帮助动物找到它们想要的东西，还能促进它们的学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究人员发现，事实上所有的动物和人类都有内在的肯证偏误倾向，即动物和人类生来就相信如果两件事情接连发生，那么这一定不是偶然，而是有某种因果关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多迷信可能就起源于实际上不一定有关的两件事物之间的偶然联系，例如，你通过数学考试那天碰巧穿的是蓝衬衫，接着你在展览会上获奖的那天碰巧还是穿着蓝衬衫，这样一来以后你就会把这件蓝衬衫看成是你的幸运衬衫了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;催产加压素、催产素，还有抗利尿激素，这三者之间只有氨基酸上的差异，因此在人类的性行为过程中，起作用的依然是和青蛙相通的那部分大脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家犬看起来并非单配偶，一条没有管束的公狗遇到发情期的母狗就和其交配，这边刚刚结束，那边就开始寻找下一个目标了。这也许是因为狗在性情上永远不会成熟，因此它们不像成年的狼那样实行单配偶制。还有一点我们并不知道，比如家犬如果不和人类在一起它们的生活会是什么样子？很少宠物狗会有机会和另外一条狗成为终生配偶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狗在接受主人爱抚时，其体内的催产素水平会上升，而爱抚宠物也会使人身上的催产素水平上升，我认为这是那么多人喜欢养狗的首要原因。这方面的研究还没有人做过，但我认为狗会使人成为更好的人、更好的父母。对于人类来说催产素非常重要，妇女在生孩子前不久体内的催产素水平会迅速上升，研究表明催产素水平升高可以激发母性的温情和关爱。此外，催产素也可以使男性产生父爱行为。因此对为人父母者来说，拥有一条宠物狗并经常爱抚它可能就像每天注射“好父母良药”一样。由于同样的原因，狗可能对婚姻的美满也大有裨益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对抗利尿激素的研究过程中有一点非常有趣，即那些常常被人类认为是不好的行为（如进攻性和性占有欲）往往和被认为是好的行为（如照顾幼小和忠于配偶）密不可分。雄性草原田鼠有很强的进攻性，也把配偶盯得很紧，但同时它们也是忠贞不二的丈夫和尽职尽责的父亲。而雄性山区田鼠没有那么强的进攻性，对配偶也没有那么在意，但同时它们在选择配偶方面也肆无忌惮，对后代也毫不关心。如果没有进攻性和性占有欲，也不会有忠诚的配偶和称职的父亲，二者就像一枚硬币的两面，密不可分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物的爱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果把动物宝宝和妈妈分开，所有的宝宝都会发出尖利的求救信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多专家认为动物之所以能够被驯化，就是因为它们有很强的社会性。与生俱来的社会性促使它们和人类交流并最终接受人类的驯养和管理。这是一种高级形态的社会性，它在所有家畜身上延续至今，甚至连猫的社会性也比人们想象的要强得多，母猫之间会在生产幼崽时互相帮助。所有的家畜都需要友谊，它就像食物和水一样是家畜最基本的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狗对主人的依恋就像是小动物对动物妈妈的依恋，或者说像是孩子对父母的依恋一样。在陌生情景的试验中，宠物狗和小孩的行为完全相同。研究者会观察妈妈在旁边和妈妈不在旁边时，小孩对新环境的反应有什么不同。只要有妈妈在，多数小孩都会自信地探索周围的新环境，但只要妈妈一离开，他们马上就会停止探索活动，不安地等着妈妈回来。在对五十一条狗和其主人的试验中，狗的反应和小孩如出一辙。只要主人一离开房间，许多狗马上停止探索，变得焦虑起来；而主人一回来，它们就松了一口气，重新开始探索活动。因此，如果说狗是人类的孩子，这是很有道理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从演化的角度看，社会性焦虑和大脑内部三个古老的原始系统有关，它们是： 1. 痛苦反应。 2. 地点依恋：动物对其巢穴、成长地和家的依恋。所有动物的幼仔被单独留在一个地方时都会感到焦虑，但如果被独自留在家里，而不是一个陌生的地方，其焦虑就没有那么严重。 3. 体温调节：对身体温度的调节。 人们的行为方式和谈论社会依恋的语言对上述三点都有所体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们谈论人际关系时总会涉及体温调节，例如我们会说“母爱的温暖”，还会说某人比较“热情”，或者某人比较“冷淡”。“热情”的人充满爱心，为人友善，爱和人相处，而“冷淡”的人则与其相反。此外，人和动物在感到孤独时，常常会希望能够和人接触，也是源于这样一个事实，即在野外幼儿一般会通过紧靠父母亲的身体来取暖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道这听起来有点奇怪，但研究人员相信社会性的温暖是由负责身体温度的大脑系统演化而来，由此你也许就可以认识到社会依恋对动物是多么重要了。对于所有的哺乳动物来说，小宝宝只有对父母有强烈的依恋感才能生存下去，例如幼狼需要身体接触来维持身体的温暖，同样它也需要社会接触来获得情感上的温暖。社会依恋是一个生存机制，它的一部分是由保持身体温暖的生存机制演化而来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多人都知道大脑有自己的止痛片叫内啡肽，是一种内源性阿片肽，是自然形成的吗啡和海洛因，生成内啡肽的大脑系统叫阿片肽系统。我们受伤时大脑就会释放出内啡肽帮我们止疼。当我们和自己所爱的人在一起或接触时，大脑也会释放出内啡肽。许多神经科学家认为，我们迷恋或者依恋上某个人时的情况可能跟吸食吗啡和海洛因上瘾时差不多，因为互相依恋的人之间会形成一种社会依赖性，而这种依赖性就建立在身体对大脑阿片肽系统的依赖性基础之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人人都知道动物爱玩耍，但没人知道它们为什么会这样。动物大脑中的玩耍回路是其快乐情感的源头，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对于玩耍的了解不如对于好奇心、爱和性的大脑基础那么多，但我们明确知道一点，那就是玩耍根本不需要新皮质的参与。当然这并不等于说新皮质在玩耍过程中一点作用也没有，作用也许会有一点，但如果去除新皮质，动物还会照样玩耍。如果你去除新皮质中负责决策的那部分，即额叶，动物会玩得更尽兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实证明，随着年龄的增长和额叶的成熟，从小就喜欢的打闹游戏会变得越来越兴味索然。也许额叶的支配能力越强，你就越“一本正经”，越不顽皮。兴奋剂可以增强额叶的功能，自然也会减少玩耍。事实上有些患注意力缺陷多动症的孩子在服用利他林或者其他兴奋剂以后，其家长会抱怨说他们不如以前活泼。如果给小动物服用一点兴奋剂，它们也会变得不那么喜欢玩耍，可见玩耍一定与新皮质的功能无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是老鼠还是猫，脑部发育的高峰和运动玩耍的高峰基本上是同一时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小脑负责身体各个部位之间的协调，因此在小脑形成新连结时，年幼的动物会花很多时间奔跑跳跃，你追我赶，这并不难理解。运动玩耍阶段也是肌肉纤维转变为快速收缩纤维或者慢速收缩纤维的时间。快速收缩纤维能够产生冲刺时需要的爆发力，持续的时间比较短；慢速收缩纤维负责产生马拉松比赛时需要的耐力，持续的时间比较长。心脏必须要有慢速收缩纤维，否则就无法维持生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许玩耍的确能够促进脑部的发育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个有趣的事实是，游戏打闹和真正的打斗是完全不同的。实际打斗过程中使用的许多动作在游戏打闹时根本不会出现，即使出现了，也会有顺序上的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个事实可以说明，游戏打闹并非是在为今后的真正打斗做准备，即在游戏打闹中双方都会有输有赢。没有哪一个动物会连战连胜，否则其他动物玩伴也不会和它一起玩耍了。如果其中一方体型、力量都比较占优，也更成熟，但即使如此它也会故意翻身倒在地上，被对方打败几次，这就叫“自我妨碍”，所有的动物都会这样做。如果它们不这样，比它们弱小的伙伴可能就不愿意继续和它们一起玩耍了，这也叫“角色互换”，胜利者和失败者的角色都发生了转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些行为主义者认为既然所有的动物都会自我妨碍，这就意味着游戏打闹的目的不是为了练习如何在实战中取胜，而是教动物如何能输能赢。也许所有的动物都需要对主导角色和服从角色有所了解，因为没有谁会从一开始就是老大，也没有谁会一直是老大，即使将来会成为老大的雄性小时候也可能常常遭受攻击，因此它必须学会怎样服从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原捷克斯洛伐克共和国的动物研究者马里克·斯宾卡对动物的玩耍提出一个假设，他认为玩耍的目的是让动物学会如何处理新奇的出乎意料的情况，如失去平衡或受到突然袭击时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果斯宾卡博士的说法是正确的，就可以用来解释为什么游戏打闹和实际打斗会有那么大的区别。游戏打闹中要不断翻出新花样，只有这样，动物才能学会如何对新奇事物做出快速反应。斯宾卡博士的说法也符合自我妨碍理论，因为在游戏打闹的中途变换角色就意味着动物要把自己置身于一个全新的位置，通常情况下处于主导地位的动物会让自己置身于服从角色，而通常情况下处于从属地位的动物也有机会偶尔把自己置身于主导角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里纳斯博士说要完成某一行动，大脑要做三件事：第一，设定目标，即要往何处行动；第二，做出预测，如若这样行动，会不会撞到树上呢；第三，迅速处理随之而来的大量感觉信息，确保实现目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫科动物中果占猫胆量最小，它们的社会性也最强，没人知道这是为什么，但事实的确如此。果占猫之间温情脉脉，终日沉溺于爱抚和亲昵。虽然其他的猫科动物也有这类行为，但和它们比起来，是小巫见大巫。但如果你忽然做出一个快速动作，第一个逃跑的也是它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类也是如此，比起天不怕、地不怕的小孩，胆小的小孩打架次数会少得多。这并不是说胆小的孩子不会生气，他也会发火，愤怒和恐惧属于不同的情感。胆小的人或动物和胆大的人或动物一样可以感受到愤怒，但两者的区别在于恐惧可以阻止一个怒火中烧的人走极端。在这方面，对男女差异的研究非常有趣，男性之间的打斗比女性要多，但女性的愤怒水平和男性是相当的。有些研究表明，女性更多地采用间接性的进攻，如对于不喜欢的人，她们往往会散播其流言蜚语，或者对其进行排挤。心理学研究发现女性和男性有同样水平的愤怒，但她们却很少大打出手，原因就在于发火时，她们感到的恐惧也更强烈，正是这种恐惧有效地制约了其进攻性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从基因上说，拉布拉多猎犬是很奇怪的，它们胆量很大，进攻性很小，又喜欢群居，这些特点的结合是不正常的。无论什么时候，只要你想以人工繁育之机巧改变动物的自然本性，就往往会导致让你措手不及的意外结局，因此人们在繁育动物时必须处处留神，时时在意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;饲养动物的人应该考虑到动物的感情，因为动物有着和我们一样的基本情感。只让它们吃饱喝足不生病是不够的，我们要给它们足够的机会和其他动物交往，猫和狗都需要和人交往，只有这样，它们才能有健康的情感，过正常的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身为母亲的动物爱它们的宝宝（有的父亲也一样），同样，动物宝宝也爱它们的母亲（有时也包括父亲）。几乎所有的动物都需要某种形式的友谊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何社会性的食草动物中都有母女生活在一起的现象，但有些动物也会和与其没有血缘关系的其他动物在一起。范内西博士研究过一个主要由雄性长颈鹿构成的群体，发现它们之间也有朋友关系。动物研究者发现，几乎所有的哺乳动物中都有友谊的存在。我不知道山区田鼠之间是否也有友谊，但我们相信绝大多数的哺乳动物都会形成友谊，也许还包括鸟类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进行最后致命一击的冲动是与生俱来的一种行为序列，其顺序是固定的，永远不会改变。同一个物种的每一个成员生来就知道怎样进行这致命一击，并且它们的方式也一模一样。拉布拉多猎犬和德国牧羊犬捕杀土拨鼠的行为方式没有区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的掠食动物生来就有致命一击的冲动，但不同物种，这一击的方式也各不相同。狗和猫通常是先把猎物一口咬住，然后用力来回甩，直到猎物丧命。而大型猫科动物如狮子，在捕猎体型较大的猎物如羚羊时，则是牢牢咬住猎物的脖子不放，直到猎物窒息而死。这是因为羚羊块头太大，无法通过来回甩动使其丧命。通常情况下掠食动物捕杀猎物时根本看不到血迹，死去的猎物看起来似乎毫发无损。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学家把像致命一击这样与生俱来的固定行为序列称作固定行为模式，因为在这个过程中，行为的模式总是千篇一律的。信号刺激会激发动物的固定行为模式。对于所有的掠食动物来说，快速的动作都是一种信号刺激，会激发其追杀猎物的冲动。在过去的几年里，我多次从报纸上读到各种这类消息，说驯服的狮子或者老虎怎样给人造成伤害。几乎所有的这类事情都是由于快速的运动而导致的。受害者往往是不小心摔倒了，或者忽然弯腰，或者有工具从手里掉下来，正是这些快速的动作激发了动物的掠食性固定行为模式。我相信在电影或电视中警察常常会说“不准乱动”，原因就在于此。人类对于动作也有同样的与生俱来的原始反应，在紧张的情况下，快速的动作往往会激起一个手拿武器的人采取行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物的掠食性捕杀行为到底有多少是后天习得的，又有多少是与生俱来的呢？对于不同的物种，我们可以有不同的答案。对于脑容量大、大脑结构复杂的动物如大猩猩来说，后天习得的因素比大脑简单的动物如蜥蜴要多得多。狗、猫、马和牛居于二者中间，它们的大脑没有人类和大猩猩的那么复杂，但却比蜥蜴和鸡的要复杂得多。因此比起鸡来，狗和猫更依赖于后天习得，但比起大猩猩来，它们也许要更多地利用其与生俱来的固定行为。 我们要知道，固定行为模式本身和激发这种行为模式的情感是两回事，它们是由大脑里不同的回路控制的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去动物专家们往往用“本能”来指代动物的固定行为模式，用“内驱力”来指代动物内在的冲动。正是有了这种内在冲动，人类和动物才能去寻求维持生存的基本需要，如食物和性。从表面看来，本能和内驱力两个词可以很好地说明人类和动物的行为，但一旦研究人员开始绘制脑谱图，“内驱力”这个概念就显得过于宽泛，过于抽象了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，他们无法为饥饿内驱力找到一个统一的回路，而是找到了两种不同的回路，一个是身体方面的，另一个是情感方面的。饥饿在身体方面的体现又叫“身体需求状态”，指血糖降低一类的现象，这些现象表明动物该进食了。大脑里有一条独立的回路专门负责这种身体上的需求状态，但仅仅有身体需求状态还不够。凡是见过厌食症患者的人都很容易理解这一点，还需要有“搜寻”的情感，我在上一章已经谈到过这个问题。只有产生了这种情感，人类和动物才会出去捕猎或者采集食物，以满足身体的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究人员不知道像“饥饿”这样的身体需求究竟是怎样和捕猎的情感联系起来的，这是人们现在正在研究的问题之一，但我们相信人类和动物所做的一切都是受某种情感因素所驱动的。通过对动物大脑的电刺激试验和对大脑受到伤害的病人的深入研究，我们认识到了情感的重要性。《笛卡尔的错误》（Descartes’ Error）一书影响巨大，作者安东尼奥·达马西奥（Antonio Damasio）对情感和推理能力与决策过程脱节的人进行了研究。这些病人甚至无法决定应该到哪一家饭店吃饭，即使他们已经是饥肠辘辘，急需进食。这是因为情感和饥饿是由大脑中不同的回路所控制的，只有两个回路都活跃起来，人才会采取相应行动，解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掠食动物必须从其他同类那里学习才能知道什么是猎物。如果狗从小就和土拨鼠生长在同一屋檐下，那么对它来说，土拨鼠就不会是猎物，也许它永远也不会对其展开捕杀。这就是为什么应该让狗从小就和小孩在一起，至少应该让它们经常接触小孩，因为小孩往往会像被掠食动物那样做出一些突然的迅速动作，这很容易激发狗身上的掠食性捕杀行为。必须要让狗从小就认识到小孩不是它们捕猎的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于必须要通过学习才能认识到什么可以吃，什么不可以吃，人类和动物就能够灵活地适应生活环境的变化。如果动物仅仅依靠本能觅食，一旦它本来的食物来源忽然消失或者减少，它就有可能会被饿死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要考虑一下掠食性捕杀行为的本质，就不难理解动物为什么会乐此不疲了，即掠食性捕杀意味着食物。对于猫来说，找到一只老鼠是件很愉快的事情；同样，对于灵长类动物来说，找到一根香甜的香蕉也是非常惬意的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;负责动物掠食性捕杀行为的回路和寻觅回路处于“基本相同的大脑区域”。当寻觅回路打开时，动物会很好奇地投入行动，它们兴致勃勃，充满期待，这种感觉是非常愉快的。寻觅回路打开后，动物和人类就开始寻找其需要或者想要的东西，寻找的对象可以是食物或者藏身之所，也可以是百货商店里一条漂亮的裙子，或者是物理学方面的高级学位。人类和动物都喜欢这种寻觅和追求的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但充满愤怒的进攻是很不愉快的，因此动物和人类都不喜欢打开愤怒回路，而是尽量避免发怒，它是一种痛苦的情感。在大脑内部，掠食性捕杀和满怀愤怒的攻击并不是一回事，二者有很大的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些猫对激光斑点的穷追不舍使我想起自闭症患者的固执，那是一种忘我的投入，世上的一切全都被置之度外。对猫来说，那个小小的斑点就是整个世界。我小时候的情况和它们差不多，我记得自己曾手抓一把沙子，专注地看着粒粒细沙从指缝流下，周围的整个世界仿佛消失了。对我来说，从细沙上反射出的微光有一种催眠的效果。我一动不动地注视着，有时会有意识地盯着下落的沙粒看，目的只有一个，就是把来自周围环境的种种刺激关在意识之外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此掠食动物必须能够抑制任意追捕的冲动，直到发动追击的最佳位置并一举成功。 动物要从其他同类那里学习怎样发起进攻，何时发起进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情感性进攻和掠食性进攻截然不同，情感性进攻是愤怒驱使下的进攻，往往比较激烈。和掠食性进攻比起来，由于动物的情绪不同，还会导致它们的身体状况及行为都不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解说中并没有说这些成年鲸是否是雄性，但我猜它们一定是。我们已经知道虎鲸的许多暴力行为都是年轻的雄性干的，这和人类非常相似。社会学家发现和其他群体比起来，年龄在十五岁到二十四岁之间的年轻小伙子参与暴力活动的几率最大。这使我有理由相信那些虎鲸的屠杀行为可能并非演化的结果，而是大脑还没有发育成熟时的消极副作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道为什么动物会有暴力行为，但当我读到这方面的研究文献时，我总会有这样的印象，即动物的大脑越复杂，其行为也就越恶劣。我怀疑人类和动物也许都要为其复杂的大脑结构付出代价。原因之一在于，对于复杂的大脑来说，其不同分区之间的连接出问题的概率会更高，而这些问题常常会导致恶劣的行为。另外一个可能性是大脑越复杂，行为的灵活性就越大。这样，拥有复杂大脑的动物就可以形成新的行为，而这种新行为可能是好的，也可能是坏的，或者是不好也不坏的。人类能够做出种种无私的牺牲，但也能做出极其残忍的事情，也许动物也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的动物都有控制进攻性的方法，演化的作用在这方面体现得非常明显。对于某个动物个体来说，歼灭竞争对手也许是一件好事，但对于整个物种来说，如果大家都要拼个你死我活，这并不是个好兆头。除了人类，其他的同类动物之间很少非要决斗到一方丧命才会罢手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和动物打交道的人必须知道怎样控制动物的进攻性。下面两点非常关键：第一，要确保动物个体和其他同类能够合群；第二，要确保动物能够与人和平共处。 必须要让动物合群，是因为动物一生中做的许多事情都是从其他同类那里学来的。成年动物教给年轻的一代应该到哪里觅食，什么可以作为食物，应该和谁交往，还有应该和谁交配。年轻的动物从长辈那里学到群体规范，学会相互尊重。如果年轻时学不到这些规范，成年以后就会有许多行为上的问题。 对于任何家畜来说，最糟糕的事情就是单独饲养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了生存，每一匹公马都必须学会和同类和平共处。被掠食动物也必须生活在集体之中，只有这样才能生存下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁也不确定为什么演化会产生一种结果，而不是另一种结果。但在野外，等级支配关系一旦确立，通常是比较稳定的。只要这种关系确定下来，打架事件就会少许多，就能够维持长时间的和平稳定，直到有新成员加入或者原来的头领被更年轻力壮的成员赶下台。一旦一群动物在等级支配关系中势均力敌，分不清谁强谁弱，它们之间的决斗就会一直持续下去。这种现象并不少见，但并不正常。所以等级支配关系似乎能够起到最大限度地减少打斗的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家畜也不例外，小马驹如果能够和其他的马一起长大，成年后它就会知道，只要在等级次序中确立了自己的位置，就没有必要再不依不饶地与其他马发生争端。它还会认识到，除非胜算很大，否则不要挑战领头马的权威。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但马并非生来就知道这些规矩，它要从其他的马那里学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于整天被主人独自关在家中，很少出来活动，它变得非常亢奋不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一条狗没有从小就学会和其同类共处，那么它长大以后会是非常危险的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为这种现象有一部分是由规定狗必须拴上绳子的法律导致的。两条狗一直被关在各自的院子里，可能正是这条法律打乱了动物野外生活时的一些基本行为准则。在自然状态下，动物来去自由，几乎不会严重伤害它们熟悉的其他同类，而生活只有一栏之隔并且相识多年的狗却不遗余力地想要伤害对方。这个事例也许还可以说明另外一点：有时即使动物顺利完成了社会化，也不能保证问题不会发生。那两条狗的确完成了社会化，但它们的环境，即围栏隔离的院子，是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的群居性动物，其中包括绝大多数的哺乳动物，都会形成支配等级。动物世界里没有民主，总会有一个头领，也总会有附庸。狗群中有高高在上的雄性首领，也有地位低下的狗愿意俯首称臣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更好的训练方法是把这种翻滚变成一种有趣的游戏，可以给狗搔痒或者抚摸它的胸部和腹部，还可以在它主动卧倒在地时给予奖励。如果利用这些方法使狗处于从属的姿势，就不会引起它的逆反情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确立人类支配地位的最好办法：一个是顺从训练；另外一个就是给狗喂食之前命令它老老实实地坐着，这样可以让狗明白食物来自主人的恩惠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于人类来说，一群狗也可能非常危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类有责任去理解并尊重动物的本性。狗和猫都以捕食其他动物为生。狗的群体性非常强，总是生活在等级次序之中。如果人类干扰了这种群体次序，位于下层的狗就有可能丧命于群体之中。人应该尊重动物自然的情感结构，而不应与之背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于生性比较紧张的被掠食动物来说，如马和牛，根本不用像狗那样专门理解顺从的概念。它们需要的只是训练，而不是被支配；而狗则不仅需要训练，还要学会服从命令。狗需要一个能够制服它的厉害角色，否则它就会称王称霸。对于被掠食动物来说，即使是进攻性强、喜欢咬人的马，管束起来问题也不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一开始就教会狗不要咬人很容易，而一旦它开始咬人，再想制止就很困难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的狗都有做老大的本能冲动。主人必须要让狗明白，它不可能凌驾于人类，这是错的。一旦狗发现它可以凌驾于人，事情就变得无法挽回了。你无法从它的脑子里消除这种想法，这时能做的就只有教它，学会约束自己与主人一争高下的冲动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就在当天夜里，这个狮子跑到牧场上伤害了一些牲畜。从那以后，它就不得不在笼子里生活了。它已经认识到自己是一头狮子，而不是一只体型庞大的家猫。就在撞倒小女孩的那一刹那，它感受到了自己内在的力量，而这就足以唤醒它的本性。 一旦掠食动物的进攻性被激发，那是非常危险的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;驯狮者必须从中学到一点，即不要让狮子意识到它是一头体重三百多斤的大家伙。不要给它机会展示力量，它的兽性就会抑制，而一旦狮子认识到自身的力量和进攻性，再想抹去这种认识是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不久前多数专家还认为，狗是在一万四千年之前进入人类生活的，但最近对狗的 DNA 鉴定表明，它们很可能在十万多年以前就与人为伴了。狗的确是人类最忠实的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狗已经学会如何理解人类的心思和想法，预测人类的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多数由人类养大的狼并不观察主人的脸色，即使它们需要主人帮助时也是如此。而狗却非常善于察言观色，特别是在需要帮助的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，狗在学着理解人类，同时人类也在学着理解它们。狗之所以不伤害人类，是因为它们和人类相依共存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一个关心动物福利的人都有一个基本的共识，那就是不应该让动物遭受折磨，尽一切可能减少它们的痛苦，尤其是屠宰的过程，越快越好。 这说起来很简单，但真正实施，却困难重重。我们很难知道，动物究竟在感受着怎样的痛苦。严格说来，要想准确知道一个人在遭受多少痛苦也是很难的，但至少他可以明白无误地告诉你，而动物则连这一点也无法做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题不仅仅是动物不会说话，还因为它们会遮掩自己的疼痛。在野外，受伤的动物最容易遭到掠食动物的袭击。也许正是这个原因，动物才演化出一种虽然饱受痛苦，却能装作若无其事的自然倾向。尤其是体型小、容易遭受袭击的被掠食动物，如绵羊、山羊和羚羊，它们非常坚强，不像掠食动物，动不动就疼得大呼小叫。受伤的猫会呜咽不停，而狗更加夸张，要是你不小心踩到它的脚，它一定会扯着喉咙惨叫。这也许是因为猫和狗不必担心被别的动物捕杀，所以它们想怎么大叫就怎么大叫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被掠食动物忍受疼痛的能力是极其惊人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在疼痛面前最坚强的是绵羊，我曾观察过一只刚刚结束骨头手术的绵羊，尽管这种手术极其痛苦，但从它的行为分析，我根本看不出它在承受着痛苦。哪怕是饿狼，恐怕也无法把它从羊群中识别出来。一只受伤的动物还能忍受着疼痛继续进食，所有关于压力的理论都告诉我们，这是不应该发生的。从生理上讲，重伤和剧痛属于高强度的压力，正常情况下，动物在忍受高强度压力时，是不会进食和繁殖的。我一直警告兽医：你和动物在一起，你无法准确知道它们究竟在忍受什么样的痛苦，它们会掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一句，我们认为昆虫或许是个例外。它们会继续使用受伤的肢体，由此推断，它们无法感受疼痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽有剧痛，但却能不为其所干扰。这种感觉是难以想象的，对于我们许多人来说，剧痛就意味着剧烈的痛苦，二者没有什么区别。我认为这是因为额叶把疼痛和痛苦的感受通道连接到一起，我们无法将二者分开。这有点像立体视觉，如果你视觉正常，你无法将你右眼看到的事物和左眼看到的事物分开，除非你将其中一只闭上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为受伤的动物也许就处于前额叶隔离手术的病人和正常人之间。它们能够感觉到疼痛，有时是非常剧烈的疼痛，因为它们的额叶并没有从大脑的其他部分隔离开来。但对于同样的疼痛，它们的反应可能不像人那样激烈，它们的额叶没有人类的大，也没有人类的发达。动物之所以不会像我们那样，在手术后保持安静，就是因为它们没有疼到不愿意活动的地步。我认为动物能够像我们一样感觉到疼痛，只是它们遭受到的痛苦比较少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物对疼痛的感觉没有常人那么剧烈，我之所以会这样认为的另一个原因是，许多自闭症患者对于疼痛的感觉也是如此。就像我不止一次提到的，每当涉及动物和正常人在额叶方面的差异，我总会发现同样的差异也存在于自闭症患者身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从行为上看，有不少自闭症患者（不是所有的，但的确有许多）和动物一样，感受到的疼痛比常人要少。这种现象常常出现，所以多数自闭症的症状单上都会有“对疼痛不敏感”这一项，在那些有自我伤害倾向的小孩身上，这种现象尤其让人震惊。他们有的会用力击打自己的头，似乎根本就感觉不到疼痛，甚至还有报道说自闭症小孩在炉子上把手烫伤，却没有做出任何反应，幸好这种事情并不常见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多家长告诉我，他们患有自闭症的孩子对寒冷也不像常人那么敏感，这一点很有趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我无从比较动物和自闭症患者之间在对寒冷的感受方面有何差异，但有一点我要对自闭症小孩的家长、老师及所有人说明：自闭症患者并不是什么都感受不到。他们的感觉系统对于常人来说是不正常的，但动物的感觉系统对于动物来说是正常的，因此我不知道对二者的比较应该从何处着手，以何处为落脚点。但我的确知道对于自闭症患者来说，有些事物没有像常人感受到的那么痛苦，但也有一些事物，尤其是某些声音，对自闭症患者来说难以忍受。我记得有一位患有自闭症的妇女曾说过，她受不了大海的声音。尽管我们没有认识到，但有些刺激对于自闭症患者来说更加危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但话又说回来，也没有其他种类的狗能够拥有拉布拉多猎犬那样极强的忍痛能力。这也是它们比较适合给孩子做宠物的原因之一，小孩会爬到它们身上，把它们揪个半死，但它们感受不到什么疼痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拉布拉多猎犬生来就要穿梭在荆棘丛生的地方，只有这样它才能取回猎物，还能跳进冰冷的水中把鱼取出来。对它们来说，没有什么是不可忍受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说回我的试验，可能是四肢着地的动物对身体的伤痛感没有两腿着地的动物那么剧烈。但即便事实如此，这只能部分解释为什么对于同样的伤害，动物感受的疼痛比我们要少。最终我们将发现导致两者表现差异的关键因素，还是大脑内部的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对动物情感最大的伤害就是让它感到恐惧。对于动物来说恐惧感非常糟糕，我认为它比疼痛更加可怕。每当我这样说时，别人总会很吃惊地看着我，因为如果你让人从剧烈的疼痛和强烈的恐惧中做出选择，可能多数人会选择后者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为原因是人类抵制恐惧的能力要比动物强得多。在恐惧和疼痛方面，动物和人是相反的，而原因几乎一致，即额叶起作用的水平不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前额叶皮质越活跃，疼痛感就越强，同时恐惧也越少（尽管焦虑并不会减少）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然事情不会这么简单，但在我们有更深入的了解之前，基本情况就是这样。我认为和人类比起来，动物的疼痛感更弱，恐惧感更强。这样认为的另外一个原因是，对于自闭症患者来说情况也是这样。总体说来，比起正常人，自闭症患者的疼痛感更弱，恐惧感更强，额叶对大脑其他部位的控制较差，这三者的关系密不可分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;忍受剧痛的动物仍然能够照常生活，就像什么事情也没有发生一样，而处于惊吓状态的动物则会丧失正常生存的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是掠食动物还是被掠食动物，只要稍有威胁，它们就会产生强烈的恐惧感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和被掠食动物打交道请务必温柔可亲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你把一匹马从心理上击败，它会永远难以摆脱这个阴影，一辈子都一蹶不振，通常谁也无法再骑，就像以前我们学校里的那些马一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于患自闭症的人来说，恐惧是一件非常可怕的事情，其中常常夹杂着焦虑。恐惧通常被定义为对外界威胁的反应，而焦虑则是对内部威胁的反应。例如，如果你不小心踩到一条蛇，你会感觉到恐惧，但如果你考虑万一踩到蛇这件事，你就会感觉到焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于个人切身体验和对动物的观察，我认为大自然至少设置了两套不同的情感系统来处理威胁，一种是“要么就斗要么就溜”，另外一种是第二章中提到过的适应性反应。“要么就斗要么就溜”和恐惧相对应，我猜测适应性反应可能和焦虑或者焦虑气质相对应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如我是上帝的话，在设计动物时，除了给它“要么就斗要么就溜”这一套系统，我还会给它警惕性，要让它时刻当心。我会给动物两套不同的系统，因为如果它总是见到每一个潜在的威胁就想逃跑，很快就会筋疲力尽。我认为警惕性之所以可能和焦虑有关，是由于焦虑的人和动物总会时刻小心在意，提防着周围可能会出现的威胁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道这个研究能说明什么，但我知道抗抑郁药物能够将我的适应性反应和恐惧反应隔离开来。这样说是因为服用抗抑郁药物能帮我摆脱恐惧，但并没有因此而失去适应性反应。由此我认为这两种反应是由大脑中两种不同的系统来负责的。就拿垃圾车后面噪声很大的警报器为例，如果在服药前听到这种声音我会惊慌不安，而如果是服药之后听到，则不会感到惊慌，但这种声音会激发适应性反应，使我无法把注意力转移。要是在睡觉时听到这种噪声，我只能把注意力全部集中到上面，就无法入睡了。似乎药物的化学作用能够将我的两套系统分开，虽然没有了强烈的恐惧，但我还在做出适应并保持着高度警惕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自闭症患者有许多天然的恐惧和焦虑，绝大多数自闭症患者都是如此，在小时候他们就像狂野的小动物。许多年来，人们一直认为自闭症小孩难以教化，因为他们总是很不听话。许多人还认为，传说中那些被狼养大的狼孩实际上是自闭症患者。虽然今天没人会叫自闭症儿童为狼孩了，但对于从来没有接触过他们的人来说，用这个称呼来描述他们中许多人的行为，还是非常确切的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于自闭症小孩来说，一个很大的问题是他们处理感觉信息的过程非常混乱，但对于动物来说情况却不是这样。自闭症小孩对世界的体验是有问题的，所以他们看起来非常狂野。海伦·凯勒小时候也是这样，基于同样的原因，家长和老师无法和他们进行交流。从许多方面来看，他们似乎不得不在自己的世界中自力更生。自闭症儿童中的许多孩子做得很好，他们能够慢慢地学会理解周围的世界。一个母亲对我说，她认为自己的儿子必须“学会观察”，这句话很有道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自闭症患者之所以如此桀骜不驯，一个最主要的原因是许多新事物使他们感到恐惧。即使是很日常的事情，如理发或者去看牙医，一旦他们对这种事情心存恐惧，就可能要过很多年才能克服。许多患有自闭症的成年人看牙时必须要打麻醉药，因为他们无法摆脱这种恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，自闭症患者和动物是相似的。我们的恐惧系统和常人的不同，我们的是一种惊恐若狂的状态。就我来说，极度的焦虑侵袭了青春期。十一岁到十三岁之间，我开始服用抗抑郁药物，当时的感觉就和参加博士论文答辩时一样，不同之处在于当时我每天每时每刻如此。那种天天都生活在紧急状态之中的感觉是非常可怕的，如果不服用药物，我根本就无法生活，当然也不可能有今天的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物和自闭症患者都有很强大的恐惧系统，这大部分是因为两者的额叶没有正常人的那么强大。前额叶皮质使人们能够在生活中有一些行动的自由，其中包括不受恐惧的干扰。一般来说，正常人抵制恐惧并在恐惧面前做出抉择的能力，比动物和自闭症患者要强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使动物的额叶有和人脑一样的控制压力荷尔蒙的能力，但额叶还有另外一种抵御恐惧的方法，可以肯定地说，动物在这方面和常人是不同的，那就是语言。常人可以利用语言使自己摆脱恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据我的切身体会和已经发表的研究成果，我认为比起语言，脑海中的形象和恐惧与惊慌的关系更为密切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论怎样，语言和更底层的恐惧有关，这就是为什么人们常说“千言万语不如一幅画”。一幅可怕的图画要比对可怕事物的语言描述更为吓人。同样的道理，对可怕事物的视觉记忆比语言记忆更加恐怖。没有人知道这是为什么，也没有人知道两种过程中大脑的活动究竟有什么不同，但我认为在控制恐惧方面，动物和自闭症患者处于极大的劣势，因为二者不得不以形象来思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，我认为动物的心灵比人类的更脆弱，而且动物一旦遭受心理创伤就无法治愈，它们永远忘不了那个恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物在惊慌失措时会完全失去理智，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而动物就永远无法做到这一点，如果它被某个人、某个地方或者某个情景吓个半死，它就不会恢复到惊吓前的状态，永远也不会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道自闭症患者对创伤的适应能力如何，但我相信总体来说，动物比自闭症患者适应创伤的能力更强。自闭症患者的恐惧感有时会变得非常极端，而在许多情况下，动物面对恐惧则会适可而止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说“适可而止”是因为恐惧的发生不是无缘无故的，无所畏惧的动物和人是不健全的，而恐惧能够帮助我们继续生存下去。只要考虑一下无所畏惧给我们带来的后果，不难意识到恐惧对我们生存所起的重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些胆小的古比鱼活得最久。尽管最终它们也没有逃脱被吃掉的命运，但它们坚持到了最后。这完全是恐惧的功劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情感的要义就是为生存服务，要想活下去并快乐地活下去，正常的情感是基本的要素。情感十分重要，如果你不得不在大脑的情感系统和认知系统之间选择保留一个的话，正确的选择应该是健全的情感系统。对于情感的重要性，扎克·潘克赛普说过这样一句话：“我们有足够的理由相信，如果情感价值系统崩溃的话，所有的认知器官都会随之崩溃。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此多数人会感到不可思议，因为我们人类倾向于把情感看作是一种危险的力量，必须由理智和逻辑思维能力对其进行严格的控制。但大脑并不是这样工作的，在大脑内部，理智和逻辑思维能力从来就没有和情感分开过。即使是废话连篇、胡言乱语，其中也有一定的情感的因素，无论是积极的，还是消极的。我们必须记住一点，这个世界上没有什么是完全中立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于这个问题我想多说一点，因为理解恐惧对于动物的意义非常重要。多数人会认为理智比情感重要，因为他们通常不知道两者的关系。很多情况下许多人根本就意识不到自己的情感生活，特别是沉浸于苦思冥想的时候。你感到自己只用了逻辑思维能力，但实际上你用的是情感指导之下的逻辑思维能力，只是你没有意识到情感的作用而已。只有当对某件事或某个人过于热情而做出错误决策时，你才能够意识到情感的影响，但这时你会认为情感是罪魁祸首。当然我们多数人都会认为情绪化的决策一定很不明智。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们只对了一半，因为虽然许多时候不少情绪化的决策的确很不明智，但问题并不在于情感是否介入了决策过程。每个人在决策过程中都要用到情感，而那些由于脑部受伤而情感系统受到影响的人做什么决策都很困难，即使做出决策，也常常会很糟糕。可见问题不是情感是否参与决策过程，而是什么样的情感参与了决策过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我建议那些对情感、知觉和决策过程之间的关系感兴趣的人，看看《笛卡尔的错误》，书中达马西奥博士对因额叶受损而失去直觉本能的病人进行了仔细深入的探讨。这些病人的智商和逻辑推理能力完全正常，但他们却无法像正常成年人那样生活，离不开其他成年人的照顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱略特的工作记忆很好，测试发现他所有的认知能力也都没有问题。从测试结果看，他一切正常。 达马西奥博士花了很长时间才找到爱略特的缺陷到底在哪里，他的发现直接关系到动物和它们的情感，即爱略特缺少对生活的适当情感反应。达马西奥博士写道：“在和他很长时间的对话过程中，我没有看到一丝一毫的情感，我不断问一些重复性的问题，但他没有忧愁，没有感到不耐烦，也没有挫折感。……在此后的日子里，他几乎不发火，偶尔有过几次，也很快就过去了，不用多久他就又恢复到原来的样子，安安静静，与世无争。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么这个问题很重要呢？因为人类和动物都要利用情感来预测未来，并对下一步行动做出决策。爱略特大脑受伤以后丧失的就是这种能力，他无法预测未来，所以也不能对将来的行动做出决策，而是会陷入无休止的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赌博测验必须要像在实际生活中那样，一切都是不确定的。你不知道将来会发生什么，所以也就不能确切地知道下一步应该怎么办。你必须依靠自己的直觉来判断哪一副牌更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是情感的作用，它可以帮你形成预感，可以让你对将来要发生的事情有所感觉，这的确就是一种感觉，只有这样你才能对下一步的行动做出正确的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康动物的情感绝对不会是一片空白，在情感的指导下，它总会做出正确的决定。它必须这样，否则就只有死路一条。对动物来说，情感最重要的一个作用就是使它能够预测未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身体的工作方式使我想起管理顾问在解决问题时，常常会问公司的一个问题，那就是他们是在问题萌芽阶段就处理解决，还是等到问题变得十分严重时再亡羊补牢。正确的答案应该是前者。如果公司不是发现问题就立刻解决，而是等到最后一刻才采取行动，解决问题的难度就要大得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大自然也是如此，只是它比管理顾问还要先行一步，做到防患于未然。这并非是猜测，对恐惧和老鼠嗅觉的研究告诉我们：情感的作用就是让动物能够预测未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么大自然要让老鼠等到和猫面对面时才会感到恐惧呢？ 答案并非如此，大自然也不会让这样的事情发生。通过把近距离嗅觉系统和恐惧连接起来，是让老鼠获得预测将来的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎大自然母亲认为防患于未然要胜过亡羊补牢，所以近距离嗅觉系统和恐惧相连接也就不难理解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对动物来说，我认为恐惧是一种压倒性的情感，也许是演化选择了让大脑系统来进行控制。一个物种想要繁衍生息，仅仅不被掠食者吃掉是不够的，因为所有的动物还需进食、睡觉、交配、生育，包括养育并保护幼小，直到它们能够自我保护。要做到这些，老鼠不能总生活在恐惧之中。如果每次闻到远处猫的气味就吓得一动不动，它会感到周围时刻都危机四伏，永远也没有外出活动的机会。当然这还要看老鼠所在地区的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我认为近距离嗅觉系统和恐惧相连接的确是一种演化上的优势。在有人提出更好的观点之前，我会坚持这种看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见远距离感觉系统并不能激发动物的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在野外，恐惧与距离也无法形成联系，这有时不免令人吃惊。即使有一群狮子正在不远处晒太阳，羚羊群对此照样视若无睹，毫不在意。看到这样的场面你就会意识到，被掠食动物一定非常清楚，是否有掠食动物在暗中跟踪它们。它们知道掠食动物在跟踪时是什么样子，既然看不到跟踪行为，它们就不会感到害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样我们就有不少证据，说明动物天生有这样一种本领，可以避免不必要的恐惧。大自然似乎专门赐予人和动物这些有用的情感，正是这些情感帮助我们生存下来，能够继续繁衍生息。情感让我们对未来做出正确的预测，正确的预测可以做出明智的决策，这样我们才能成功地生存下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，所有的动物，无论是掠食动物还是被掠食动物，都恐惧来自生活环境的自然危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要让它们知道别的猴子是怕蛇的，它们就会一辈子怕蛇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多研究人员已经得出结论：猴子对蛇的恐惧一部分是天生的，但它们并非生来就怕蛇，而是生来就有怕蛇的倾向，只要受到一点点刺激，这种倾向就会变成现实。动物行为学家称蛇为有准备刺激，也就是说演化已经让猴子有所准备，很容易就会产生对蛇的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迈尼卡博士还发现她可以用同样的方法让动物摆脱某种恐惧。如果她一开始让一个实验室长大的猴子看到另外一个实验室长大的猴子没有对蛇表现出恐惧，那么它就会获得一种“免疫力”。以后即使再看到野外长大的猴子怕蛇，它也不会害怕了。对它来说，第一堂课是终生难忘的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到演化过程中获得的恐惧和其他许多领域的学习，动物和人类都可以说是“操千曲而后晓声”，而不是“摸着石头过河”。即向他人学习，而不是从经验中学习，这叫观摩学习法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以许多临床医学家怀疑恐惧症是会传染的，如果和患有某种恐惧症的人在一起，就会“染上”这种恐惧症。迈尼卡博士的研究表明，人通过接触患有某种恐惧症的人而患上这种恐惧症，不仅是可能的，而且是极其自然和简单的。可见恐惧的确具有传染性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物可以通过观察其他动物而认识到什么事物是可怕的，这也可以说明：演化给了动物和人类防患于未然的能力。假如大自然让每一个人和每一只动物都要亲身体验之后，才能认识到什么是可怕的，那么一定会造成许多不必要的牺牲。唯一能够活下来繁衍后代的就是那些幸运的、从来没有遇到过蛇的动物，或者是那些虽然遇到过，但却幸免于难的动物。显然如果动物能够从别的动物那里观察学习，它们在这个星球上生存下来的几率就要大大增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在恐怖中学习到的东西会永生难忘。情感强烈时学到的任何东西都是永久性的，这就是为什么你能够将曾经学过的三角函数忘得干干净净，但每一个 1958 年前出生的美国人，都不会忘记肯尼迪总统被刺杀时自己身在何处，而每一个 1996 年前出生的人，也都不会忘记九一一事件。即使你想忘记，或努力去忘记，但就是忘不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于较小的心理创伤和恐惧来说，情况会有所不同。当然动物和人类都会忘掉轻度的恐惧，在过去行为主义者已经做过不少这方面的研究。一般说来，研究人员会让动物对一些本身不好也不坏的事物，如灯光或者铃声，产生恐惧心理。要想做到这一点，他们就要把条件刺激（即灯光或者铃声）和一些不愉快的事情联系起来，如电击它们的脚，或者朝它们的眼睛吹气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样动物开始对灯光和铃声做出了恐惧性反应，此时试验人员停止将灯光和铃声与不愉快的事情联系起来。又这样过了一段时间，受试动物也不再对灯光和铃声做出恐惧性反应了。行为主义者称这种现象为“消减”。研究人员还发现，在这方面人类和动物是一样的。 尽管如此，消减实际上并没有将恐惧从大脑中消除，它还在那里。你可以对着动物的眼睛吹气，让它害怕铃声，也可以通过停止吹气，让它不再害怕，但它并不会因此就忘记这种恐惧经历。也许它不会每次听到铃声都反射性地眨眼睛，但只要你再把铃声和吹气联系起来一次，它就会重新开始眨巴眼睛。因为它知道铃声意味着气流，由此可见它没有忘记前面的经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物和人类都能够摆脱习得性恐惧的影响，但现在我们知道，不再受恐惧的影响不等于已经忘记了这种恐惧。消减不是忘记，只是新的习得和旧的习得产生了矛盾。两个教训，即铃声是中性的和铃声是坏的，都留在了情感记忆中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物学家证实大象的记性非常出色，特别是对于曾受到的伤害或者恩惠，也正因为如此，大象是一种报复性极强的动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和动物接触时间久了，你很容易发现：许多情况下，恐惧对动物的影响比对人的要糟糕，以及人类和动物有着共同的基本恐惧。牛不喜欢蛇，人也不喜欢。在这方面，人和所有的牛都是一致的。 但除此之外，人要想切身感受动物的恐惧是非常困难的，许多时候我们甚至很难知道，动物究竟在恐惧什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想理解动物的恐惧，最好先对动物的大脑有所了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对普罗大众来说，真正有趣之处在于，他发现大脑中有两种恐惧，即快速恐惧和慢速恐惧，用他的说法，分别是低层次路径的恐惧和高层次路径的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高层次路径的恐惧来得比较慢，原因很简单，它在大脑中所经过的路径比低层次路径要长。在高层次路径上，一个恐怖的刺激，如看到路上的一条蛇，会通过你的感觉器官到达大脑里面的丘脑，然后再由丘脑把信号送到大脑顶部的新皮质，在那里对信号进行分析。这就是为什么勒杜克斯博士称慢速恐惧为高层次路径，信息要一直行进到大脑的顶部，在那里由新皮质确定你看到的是否真是一条蛇，然后再把这条信息送到杏仁核，这样你才能感觉到恐惧，整个过程要用二十四毫秒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;低层次路径只需要高层次路径的一半时间就够了。利用快速恐惧系统时，同样看到一条蛇，感觉数据会传到你的丘脑，再从丘脑直接传送到杏仁核，整个过程只用十二毫秒。杏仁核位于大脑内部的深处，在颞叶里边。勒杜克斯博士称快速恐惧系统为低层次路径，因为感觉信息不用被传送到大脑顶部，整个过程并没有经过新皮质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个系统是同时进行的，输入的感觉数据也相同。这就意味着丘脑接受到可能是恐怖的感觉数据之后，要把这些数据再送到两个地方，一个是新皮质，另外一个是杏仁核。如果你看到一条蛇，在十二毫秒时，快速恐惧系统就会让你快点躲开，接着再过十二毫秒，你会再次感到恐惧，而这时完全相同的信息经过新皮质的仔细分析之后，终于再次到达杏仁核。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勒杜克斯博士认为，我们的大脑之所以要这样运作，是由于演化不能把速度和精确性放到同一个系统里。快速的路径的确很快，但也很模糊。你走在路上，看到一个又长又细的黑东西，你的杏仁核立刻大叫：“蛇！？”十二毫秒以后，你的新皮质会做出第二个判断：“那就是一条蛇”或者“那只是一根棍子”。两者之间的时间差异似乎并不算大，但在实际生活中，这种差异意义重大，假如那真是一条蛇的话，它会决定你是否会被咬到。快速恐惧之所以快，是因为它为了速度而牺牲了准确性，快速恐惧系统只能告诉你现实的大致模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有新皮质才能准确地呈现现实世界，所以是由新皮质做出最后判断，把蛇和棍子区分开。但它需要的时间要长一点，而当你遇到一条蛇的时候，缺少的恰恰就是时间。勒杜克斯博士认为大自然之所以要演化出这种系统，就是因为安全第一，还是不要冒险比较好，所以宁可把棍子当成蛇提前躲得远远的，也不要在新皮质形成观点之前，继续跟蛇接近，被它咬到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点要说明的是：高层次路径的恐惧是有意识的，而低层次路径的恐惧是无意识的。高层次路径需经过新皮质，这样你就可以清楚地意识到是什么东西让你感到恐惧。“路中间的那条蛇吓坏我了”，这就是有意识的高层次路径的恐惧。低层次路径起作用时你的反应是无意识的，或者说是不经意的，你还不知道到底在逃避什么就已经跑开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记忆的一个有趣之处：有意识记忆要比无意识记忆更加脆弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意识记忆负责处理我们称为“书本知识”的部分，如事实、数据、日期、名称，等等。如果想一下在学校学到的东西有多少已经忘记，你马上可以知道有意识记忆是多么脆弱了。无意识状态下学到的知识更加牢固，记忆的时间也更长。你很难忘记怎样骑自行车，这就是一个很好的例子。一旦学会骑自行车，一辈子都忘不了。你的大脑会因为中风而遭受严重的损伤，但你不会忘记怎样骑自行车。可见要想抹去无意识记忆是非常困难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是因为意识记忆比无意识要脆弱，恐惧才会在脑海中不断扩散。随着时间的推移，你失去了对惊吓过你的事物的有意识记忆，但无意识记忆依然像以前那样深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们看到的，只是原来恐惧的有意识记忆被忘记之后形成的继发性恐惧，这些新恐惧只是原有恐惧的代替物。这听起来也许有点奇怪，但却常常发生，特别是那些患有恐惧症的人，就像勒杜克斯博士所说的那样，“恐惧症患者有时会忘记他们恐惧的究竟是什么”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原有恐怖经历的有意识细节淡化之后，还有一种情况可能会发生，那就是这个人会产生莫名的恐惧感，这种恐惧似乎无缘无故就产生了。例如听到远处某个地方有车喇叭的声音，他对此并没有注意，但紧接着他就会开始感到焦虑，并且根本就意识不到是车喇叭引起的。他的有意识记忆已经将车喇叭的事情忘得一干二净，但他的杏仁核并没有忘记，也许最后他还会以为是自己生性焦虑呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勒杜克斯博士认为，精神病医师治疗的许多焦虑症，也许就是快速恐惧系统和慢速恐惧系统的差异所造成的。他指出，这个人起初无端地对车喇叭声产生恐惧，也许就是慢速恐惧系统的原因。虽然不是车喇叭一个劲响导致事故，而是事故致使车喇叭一个劲响，但杏仁核无法做出这样的区别，和事故情景有关的一切事物都可能会沾染上恐怖的色彩。各种各样毫无道理、毫无来历的恐惧也许就由此而生，因为杏仁核反应太快，只是对情形进行了粗枝大叶的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种过程在动物身上一直都在发生着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管动物和人类大脑基本的恐惧机制是相同的，但两者额叶大小和复杂程度上的差异意味着动物和人类的恐惧是不同的。 首先必须要记住的一点：动物害怕周围环境中的细节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自闭症患者就是超级具体化的，这也是他们不同于常人的主要特点之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超级具体化意味着你更善于发现事物之间的差异，而不太善于发现事物之间的相似性。换句话说，你看得见一棵棵的树木，却看不见一片森林。也许很多情况下你根本就看不到森林，你看到的只是树木、树木、更多的树木，动物就是这样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见这种恐惧是极其具体的，我甚至纳闷一个正常人是怎么发现的。马每次见到黑色的帽子就想逃跑，这似乎很容易觉察到，但实际上并没有这么简单。仔细想一下你就会发现，每一天的每一秒都会有大量数据像潮水一样，涌向我们的感觉器官。我们对世界的理解并非一片混沌，唯一的原因就是，神经系统已经自动将大量无关的数据过滤淘汰出去，只将我们的注意力集中到某些特定事物上，而不是所有的事物。不注意视盲就是这种情况，其作用就在于把无关紧要的东西淘汰出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正常情况下，一般人的神经系统是不会注意到黑帽子或者其他外在细节的，但动物的神经系统却将注意力专门集中到细节上，因为它们的额叶远没有人类的额叶发达。那匹马之所以会害怕黑帽子，原因如下：第一，从一开始它就注意到了黑帽子；第二，它的额叶不够强大，一旦对黑帽子感到害怕，它无法进行分析并抑制恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此还可以这样认为，即动物的归纳能力比较差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正常人则几乎与此相反，他们往往会犯过度归纳的错误，而不是归纳不足。有了过度归纳就会有公式化的看法，例如所有的女人都是这样的，或者所有的男人都是那样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于既害怕又好奇的动物有一点非常有趣，即那些最好奇的往往也是最胆小的。这也许和大家的认知完全相反。你可能会认为，那些胆小的被掠食动物（如鹿和牛）看到无法理解的陌生事物，一定会拔腿就跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上并不是这样，胆子越小的动物，就越喜欢寻根究底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管还没有人可以肯定，但恐惧似乎和智力也有关系。我之所以这么说是源于所有的驯马师都会告诉你阿拉伯马最聪明。如果我们真的可以证明胆小焦虑的动物比平静稳重的动物更加聪明，这种差异也许基于这样一个事实：胆小焦虑的动物会更多地探索它们周围的环境，了解更多，在这个过程中自然就变得聪明了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为所有这些都意味着和人类比起来，动物可能会有更多的机会遭遇全新的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，动物的生活范围比人类要有限得多，它们不读书，不看电视，无法像我们这样可以获得大量的间接经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，动物的超级具体化也意味着它们会不断面对未曾见过、听过、摸过、嗅过、尝过的新事物。如果你是超级具体化的，尽管你以前见过一些体型大的狗，但你没有见过腊肠猎犬，那么在你第一次见到它时，你就不会自动把它当成一条狗来看待。我们不知道动物究竟有多么超级具体化，但可以确定的是，比起没有患自闭症的常人，它们超级具体化的程度要高得多。这意味着动物一定会比人遭遇更多的新事物，而人类则会自动把多数新事物归纳到原有的范畴之内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要让一只受到严重惊吓的动物彻底忘掉恐怖经历是不可能的，因此我们应该想尽一切办法，提高动物应对惊吓的能力。 这首先意味着应该让宠物或牲畜多接触可能会遇到的其他动物和人，并且要在其小时候就开始着手。前面讲到怎样避免动物形成进攻性的时候，我已经谈论过让动物与其他动物和人多接触的重要性，对于防止动物形成难以处理的恐惧来说，这一点同样重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在动物小时候，进行这种训练相对容易，你只要让它跟在妈妈后面就可以了。看到新事物时，如果小牛犊看到妈妈没有害怕，它就不会害怕，迈尼卡博士用蛇和实验室里长大的猴子所做的试验说明了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物能够通过观察其他动物的反应，形成对恐惧的抵制力，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你喂养或者管理的动物因为恐惧而影响到正常的生活，那么你将不得不对它进行减敏或者抗恐惧训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果情况允许，你还可以试试下面的方法，那就是以毒攻毒，即利用动物超级具体化的特点来帮助它摆脱超级具体化的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个故事说明一点：如果可以通过去除动物所害怕的事物而彻底消除它的恐惧，那实在太幸运了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胆小的动物养起来比较费工夫，如果你想让动物早日顺利地融入你的生活，最好选择那些生性较平静的。这并不难做到，但如果你挑选时动物还小，以后的性格会发展成什么样子就很难说了，这和领养小孩是同样的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我前面说过，养狗最好不要养那些纯种狗。它们都被繁育者给搞坏了，尽管有些繁育者用心良苦，但如果过于偏重选择某一个性状，问题就会随之而来。就像从公鸡强奸犯身上看到的那样，对单一性状的过度选择，最终会导致动物神经上的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸽子实际上比人们想象的要聪明得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;已经有不少研究人员证明：动物能够形成具体范畴。它们若没有这种能力，反而很奇怪。动物要想生存下去，就必须要有分辨基本范畴的能力，如什么可以吃、什么不可以；哪里可以居住、哪里不可以，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说真正的认知不是与生俱来的本能行为，也不是对简单生活常识的掌握。 道金斯博士认为：当动物在新环境下解决一个问题时，真正的认识发生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有人见过狗制作工具，但它们也能够解决新情况下的新问题。导盲犬必须要有对各种新情况做出适当反应的能力。当然，有的导盲犬解决问题的能力比其他的狗要强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当动物必须考虑事情先后顺序的时候。（我这里说的主要是灵长类动物和家畜，而不是鸟类和海豚一类的海洋哺乳动物。鸟类和海豚的大脑结构跟人类的不同，对它们安排事情顺序的能力知之甚少，因此无从做出评价。）动物的确不善于做这样的事情，狗就是一个很好的例子。如果拴着它的带子或链子缠绕到一起，它就会不知所措，就连绳子缠到树上这么简单的事情它也无法解决，养狗者常常会对此感到非常不解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这很大程度上在于，它不记得自己所处的情况是怎样一步步形成的，因此也就无法回头一步步解决这个问题。即使让它从头开始，仔细考虑，还是会出现同样的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像动物表演中经常出现的那样，经过大量的直接训练，狗是能够记住顺序的。但我认为对狗来说，要记住表演中的每一个顺序，也许像我要记住一个大型肉类加工场的道道工序那样困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也意味着在谈论动物时，我们不应该将天真无邪等同于智力低下。狗不会抛弃恶劣的主人并不等于说它很愚蠢，它只是天真无邪而已。也许狗的推理能力和总体智力不如人类，但它们“盲目的忠诚”并不能说明什么问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究表明，语言对视觉记忆有抑制作用，这种现象非常明显，研究者称其为词语遮蔽效应，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;语言并不是将视觉记忆抹掉，而只是把它压抑下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想对于正常人来说，语言起到某种过滤器的作用。动物和自闭症患者最大的问题之一，就是疲于应付来自周围环境的细节轰炸。有语言的正常人一般不会有意识地去观察所有这些细节，但我会，动物也会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对总体智力（又叫全面流体智力）研究的新发现，人类是通才，而动物是专家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想寻找动物语言，我们不应该找那些基因和我们最近的灵长类动物，而应该找那些为了生存而最需要语言的动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斯罗伯德契可夫博士利用专门的计算机对土拨鼠的叫声进行分析，结果发现这些叫声有不同的频率比，他认为这些频率分布模式是土拨鼠创造出来的。频率比能够形成一定模式，换句话说，这些叫声就是韵律不同的音乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加利福尼亚大学戴维斯分校的索菲·殷通过分析上千种狗叫声，也发现了类似的现象。她的分析表明，不同情形下狗会发出不同的叫声。如果看到陌生人，叫声会快速而紧急，而玩耍性的叫声频率则比较慢，也有更多的和声。没人知道这些和声意味着什么，但不同情况下，狗的叫声变化很大。这一点就足以证明，对其他的狗来说，这些叫声是有意义的。狗对声调非常敏感，而这正是语言中富有音乐性的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们发现大脑对音乐有五种不同的处理系统，它们分别对应旋律、节奏、韵律、音调和音质。因此我的假设是，对于许多动物来说音乐就是它们的语言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脑扫描研究的结果证实了这种假设。一篇发表在《自然神经科学》上的研究报告表明，大脑中负责语言理解的那部分区域，即布洛卡语言产生区，也负责对音乐的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我认为这应该意味着，认知科学家从一开始就是正确的，也许布洛卡区的确只能处理语言，而这恰恰是它能够处理音乐的原因。因为音乐也是一种语言，或者可能就是语言。人类的语言有可能曾是音乐，或者类似音乐的东西，又或许现在鸟类和动物的语言依然是音乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些高功能自闭症患者告诉我，小时候他们喜欢重复电视上听到的句子，虽然当时并不知道这些词语的含义。正是他们的话让我产生了这样的看法：对他们来说所有的意义都在音调。对此我也有同感，小时候我唯一能够轻松掌握的就是语调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有以上因素都促使我相信，音乐和语言之间是有联系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音乐最早来自动物，它们才是真正的音乐大师。人类的音乐也许是从动物那里学到的，其中向鸟类学习的可能性最大。还有一个证据可以表明，人类是从鸟类那里学的音乐，而不是自己创造的，那就是只有 11％的灵长类动物会唱歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们对动物感兴趣，就需要研究动物，还要尽可能的根据实际情况。它们在干什么？它们感受如何？它们在想什么？它们想说什么？ 它们是谁？ 另外一个问题就是我们怎样才能公正地、负责任地善待动物？ 这些都是我们必须考虑的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起某些物种与生俱来的奇迹一般的能力，例如有翅膀就能飞翔，候鸟拥有更卓越的才能，即通过学习来记住迁徙路线。它们并非生来知道怎样沿着固定的路线长途迁徙。这个能力不是天生的，但它们记住路线似乎毫不费力。当鸟类开始迁徙时，许多候鸟便会展现天才般的记忆能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不少动物有非凡的感知能力，如狗能够利用嗅觉发现违禁品、毒品或者爆炸物。测验发现它们的总体成功率可以达到 90％，比任何 X 射线检测仪都要精准三倍。 狗能够闻到人类闻不到的东西，但这并不能说明它是天才，而只能说明它是一条狗。同样，人类能够看到狗看不到的东西，我们也不能因此就说人类比狗聪明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动物行为是一个非常复杂的混合物，其中有习得的行为、生物性的情感，还有与生俱来的本能行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸟类求偶时会跳舞，狗见了快速运动的物体就会追逐，这些都是与生俱来的行为，动物行为研究者将这种同一物种所有成员的共同行为，称为固定行为模式。固定行为模式是由信号刺激引发的，例如快速的运动会引发狗追逐猎物的行为，而鸟类的求偶舞蹈则是因为它看到了潜在的配偶，同时也感受到了体内荷尔蒙的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;固定行为模式是与生俱来的，但引发这种固定行为模式的特定信号刺激则受到后天学习和情感的制约。要和谁交配、要吃什么、在哪里吃、应该和谁争斗、应该和谁交往，这些都是后天习得的，这是动物行为的一个基本原则。狗对猎物的致命一击是本能，但应该捕猎什么，不应该捕猎什么，这是后天习得。追逐快速移动的物体是本能，但狗会认识到可以追逐一个球，但不可以追赶小孩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;训练动物的人应该利用积极情感和动机，如表扬、爱抚、食物奖励，避免消极情感。利用积极情感可以使动物更快地学会新技能，&lt;/p&gt;
- https://louisun.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E8%AF%9D/ - Copyright Renzo</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>初始化</title>
        <link>https://louisun.github.io/posts/%E5%88%9D%E5%A7%8B%E5%8C%96/</link>
        <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://louisun.github.io/posts/%E5%88%9D%E5%A7%8B%E5%8C%96/</guid>
        <description>Renzo https://louisun.github.io/posts/%E5%88%9D%E5%A7%8B%E5%8C%96/ -&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这件事也做完了。然后就没了下文。我无法抑制自己的失望心情：如此地有头无尾，乱七八糟。这就是我吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=330 height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=27907392&amp;auto=1&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
- https://louisun.github.io/posts/%E5%88%9D%E5%A7%8B%E5%8C%96/ - Copyright Renzo</description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 