<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diary on Renzo</title>
    <link>https://louisun.github.io/categories/diary/</link>
    <description>Recent content in Diary on Renzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Copyright Renzo</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Oct 2020 01:15:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://louisun.github.io/categories/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>十月十一日</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E5%8D%81%E6%9C%88%E5%8D%81%E4%B8%80%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 01:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E5%8D%81%E6%9C%88%E5%8D%81%E4%B8%80%E6%97%A5/</guid>
      <description>十月十一日 现在是凌晨一点钟，在这个工地对面的房间里安静地只能听到卡车疾驰而过的声音，我从睡意和饥饿之中被拉拽出来，陷入了一种对忍耐的愤怒。
白天我还在说，这个世界现在是不正常的，欲望使人焦虑和浮躁，贪婪像是巨大孢子的粉末，将世人笼罩在一片合乎逻辑的虚幻结界。前几日我还说，重复是我最难以忍受的事，个人经历的重复，群体中每个人的重复，历史规律的重复，永无止境，若尝试理解它，那将耗尽人所有的精力，就像揣测窗外不知形状的连续不断的卡车或不是卡车。
还有，看完一本书，然后是下一本，不同的故事属于不同的世界，但每一本书对作者而言几乎是整个世界。我们为什么要去了解这么多的世界？大概是因为这些世界不是你的，它们看上去就像镜子的碎片。
我一直在找一种逻辑上能够自洽的，缓解内心焦虑的处事方式。我发现人的自然构造，包括生理构造，决定了这种行为是徒劳的。作为崇尚科学的唯物主义者，我深刻认识到自己的局限性是领域之外的一切，以及领域内无数空洞的地方。但并不妨碍我探索自己能认知到的极限。
「二手时间」这本书里最刺眼的文字是「然后呢」。那么对应世俗生活，会有无数个然后呢，顿时令人感到一切毫无意义。但抛开世俗的约束，我又坚信现实充满可能性，毕竟波函数可以发散。
我们要有自己完整的世界，而不是由无数碎片组成的一个被平均了的世界。我是指要有一套能够自洽的逻辑，一种稳定的行事风格，一个属于自己的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九月</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E4%B9%9D%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E4%B9%9D%E6%9C%88/</guid>
      <description>九月 明天是九月的最后一天，这意味着我将迎来工作后第一个“漫长”的假期。在字节工作，时间过得很快，一不留神就度过了两次大小周的轮回。当我在某天的调试中遇到网络问题时，得想很久才会考虑到 30 天的网络逃逸申请又过期了，此时，会像巴洛夫的狗一样说一句：时间过得真快啊。这句话似乎又预示着：我做的事对现实世界的改变好像不足以让我察觉时间的变化。
九月是秋天来临的时刻，先是降温和连续的降雨，而雨停的日子里，路边缀满桂花的香气同夜空中的月亮一样，走到哪儿都跟着你。我喜欢秋天，这种喜欢大概是自小学时开始的，我能记起小学后山上铺满了的红色和黄色的树叶，雨水浸湿的竹叶，还有挂在枝头的柿子。
不过前段时间生过一次病，持续发烧了五天，请了两天病假，挂了三天盐水，体验极差 😂 （话说读书时写作文为啥不能用 emoji）。身体健康很重要，不然平凡的搬砖工作都很难维持。
阅读 这个月看完了《我们为什么不说话》、《不存在的骑士》以及《程序员修炼之道》。
我们为什么不说话 《我们为什么不说话》讲的是动物行为背后隐藏的情感、思维等，读这本书源于我今年六月份开始的一个爱好——在抖音上看猴子。下图是我最喜欢的一只小猴子，到现在五个月大啦，它叫「小四月」，位于贵阳黔灵山公园，很皮，大概是同龄猴里面最皮的。
这本书具体的内容以后有空可以单独写一章。
不存在的骑士 追随着祖先三部曲来的，阿季卢尔福骑士让我不自觉地想到「钢之炼金术师」里的主角爱德华的弟弟「阿尔冯斯」。
卡尔维诺对于《不存在的骑士》 的定位是「争取生存」，我目前还不太明白这里的意思，如果一定要我尝试解释，会是这样的。
 当没有意义的时候，我们为什么要争取生存？
 也就是说，只有不存在的人才会毫无缘由地，以最崇高和完美的形式出现在世上。不是穿上铠甲才成为骑士，是阿季卢尔福骑士让铠甲有了意义。但是当他名扬天下的业绩被挑战、被质疑、将被抹杀的时候，他的存在还能成立吗？
当存在的意义被抹灭的时候，阿季卢尔福骑士才真正不存在了。所谓争取生存，即争取生存的意义。
程序员的修炼之道 这本书我从事职业的一些方法论，譬如追求专业素养和养成良好的行事风格。
这类书很容易会告诉你：要怎么怎么，不要怎么怎么。所以读的时候，要把自己当成一座机器，而不是自然的人。
程序员修炼着修炼着，最高境界就是变成一个能稳定运行，解决工程问题的机器人，欧耶。
剧集 恐怖直播 《恐怖直播》是一部韩国的悬疑 / 犯罪电影，拍摄成本很低，取景几乎只在一个房间，但剧情极为精彩，扣人心弦。可惜这种题材在国内不可能审核通过，因此也不会有诞生的机会。
这部电影对我最大的震撼是，此类创意不是由国人想出来并实现的，实在可惜。创意就像是沙滩上的贝壳，虽然很多，但捡一个少一个，要找下一个比较完美的会很难。
半泽直树第二季 这部日剧是我在加班后几个疲惫的夜晚中唯一的消遣，刚好追完了大结局，实属过瘾。
剧情能自圆其说，就已满足了我对影视剧的期待，而雅人叔还能在每次情势危急时反转局势，更让人拍案叫绝，虽然这是一部人物表情极为夸张的日剧。
最后，大和田卡哇伊！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>