<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diary on Renzo</title>
    <link>https://louisun.github.io/categories/diary/</link>
    <description>Recent content in Diary on Renzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Copyright Renzo</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Apr 2021 23:30:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://louisun.github.io/categories/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>四月一日</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%80%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 23:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%80%E6%97%A5/</guid>
      <description>四月一日 这可能是我第一次觉得，清明时节有点像秋天的天气，氤氲，凉爽。像这样，记录某刻时间的温度、气味、氛围，回首时会有别样的体验。
最近找到一个生活上有意义的准则，就是在当前基础上积累。今天我积累了什么，某些技能，某些经验，某些知识，某些感受，在原有基础上提高了，或者有新的体验，那就是有意义的。我把房间整理干净，把被子叠起来收好，把杂物清理掉，它们在杂乱的基础上变得干净整齐了，那么就是有意义的。也许以后还会变脏变乱，那么我只要在这样的基础上，再让它变得好一点，那就是有意义的。每一天都是崭新的，这是由于这个世界最大的规律就是重复，我们习惯了重复，如果能利用好「积累」这个作弊的工具，就能更顺利地适应重复的生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二月八日</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E4%BA%8C%E6%9C%88%E5%85%AB%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E4%BA%8C%E6%9C%88%E5%85%AB%E6%97%A5/</guid>
      <description>二月八日 今天早上出门时下着细雨，踏入积水地砖，在感受几滴清爽的雨后撑起伞，滴答，滴答……原来我喜欢有声音的自然世界。随着走路步伐的增加，心里想的就越多，近来我变得越来越不愿意开口说话，但内心的独白多到好像有不同的声音在争论，让我感觉很累，以至于更不想开口了。
工作占据了太多时间和精力，大家被催着成长和学习，像是并非为了钱的样子。提出问题的答案谁也不知道，只需要跟随时间匍匐前进。生活需要一个看得见的基准线，唯一获得幸福的方式是离这条线远一点，否则会陷入日复一日的混沌之中，而幸福取决于如何定义基准线，以及往哪个方向远一点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九月二十九日</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E4%B9%9D%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E4%B9%9D%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%97%A5/</guid>
      <description>九月二十九日 明天是九月的最后一天，这意味着我将迎来工作后第一个“漫长”的假期。在字节工作，时间过得很快，一不留神就度过了两次大小周的轮回。当我在某天的调试中遇到网络问题时，得想很久才会考虑到 30 天的网络逃逸申请又过期了，此时，会像巴洛夫的狗一样说一句：时间过得真快啊。这句话似乎又预示着：我做的事对现实世界的改变好像不足以让我察觉时间的变化。
九月是秋天来临的时刻，先是降温和连续的降雨，而雨停的日子里，路边缀满桂花的香气同夜空中的月亮一样，走到哪儿都跟着你。我喜欢秋天，这种喜欢大概是自小学时开始的，我能记起小学后山上铺满了的红色和黄色的树叶，雨水浸湿的竹叶，还有挂在枝头的柿子。
不过前段时间生过一次病，持续发烧了五天，请了两天病假，挂了三天盐水，体验极差 😂 （话说读书时写作文为啥不能用 emoji）。身体健康很重要，不然平凡的搬砖工作都很难维持。
阅读 这个月看完了《我们为什么不说话》、《不存在的骑士》以及《程序员修炼之道》。
我们为什么不说话 《我们为什么不说话》讲的是动物行为背后隐藏的情感、思维等，读这本书源于我今年六月份开始的一个爱好——在抖音上看猴子。下图是我最喜欢的一只小猴子，到现在五个月大啦，它叫「小四月」，位于贵阳黔灵山公园，很皮，大概是同龄猴里面最皮的。
这本书具体的内容以后有空可以单独写一章。
不存在的骑士 追随着祖先三部曲来的，阿季卢尔福骑士让我不自觉地想到「钢之炼金术师」里的主角爱德华的弟弟「阿尔冯斯」。
卡尔维诺对于《不存在的骑士》 的定位是「争取生存」，我目前还不太明白这里的意思，如果一定要我尝试解释，会是这样的。
 当没有意义的时候，我们为什么要争取生存？
 也就是说，只有不存在的人才会毫无缘由地，以最崇高和完美的形式出现在世上。不是穿上铠甲才成为骑士，是阿季卢尔福骑士让铠甲有了意义。但是当他名扬天下的业绩被挑战、被质疑、将被抹杀的时候，他的存在还能成立吗？
当存在的意义被抹灭的时候，阿季卢尔福骑士才真正不存在了。所谓争取生存，即争取生存的意义。
程序员的修炼之道 这本书我从事职业的一些方法论，譬如追求专业素养和养成良好的行事风格。
这类书很容易会告诉你：要怎么怎么，不要怎么怎么。所以读的时候，要把自己当成一座机器，而不是自然的人。
程序员修炼着修炼着，最高境界就是变成一个能稳定运行，解决工程问题的机器人，欧耶。
剧集 恐怖直播 《恐怖直播》是一部韩国的悬疑 / 犯罪电影，拍摄成本很低，取景几乎只在一个房间，但剧情极为精彩，扣人心弦。可惜这种题材在国内不可能审核通过，因此也不会有诞生的机会。
这部电影对我最大的震撼是，此类创意不是由国人想出来并实现的，实在可惜。创意就像是沙滩上的贝壳，虽然很多，但捡一个少一个，要找下一个比较完美的会很难。
半泽直树第二季 这部日剧是我在加班后几个疲惫的夜晚中唯一的消遣，刚好追完了大结局，实属过瘾。
剧情能自圆其说，就已满足了我对影视剧的期待，而雅人叔还能在每次情势危急时反转局势，更让人拍案叫绝，虽然这是一部人物表情极为夸张的日剧。
最后，大和田卡哇伊！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>