<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on Renzo</title>
    <link>https://louisun.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on Renzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Copyright Renzo</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Sep 2020 22:31:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://louisun.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>谈自由意志</title>
      <link>https://louisun.github.io/posts/%E8%B0%88%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%84%8F%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Sep 2020 22:31:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://louisun.github.io/posts/%E8%B0%88%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%84%8F%E5%BF%97/</guid>
      <description>谈自由意志 我喜欢科幻，不仅仅因为其想象力在我脑海中运作时会带来愉悦，它还能让我们跳脱现实约束去思考。
当然，此时此刻我想分享的是特德·姜的《呼吸》中所收录的短篇小说：「前路迢迢」，主要是因为它很有趣。
首先，亲爱的读者，我先问你一个问题：
 什么情况下，能让你怀疑自己所做的决定并非是出于自己的意愿；换句话说，什么事物的存在会让你怀疑「自由意志」并不存在。
 大概现实中的每个人都认为只有自己能掌控自己的命运，正如我们能暂时憋住呼吸，掌控在何时呼气那样；又正如我们能灵活掌握肌肉的收缩时机，让手指按大脑预想的方式摆动，让眼睛接收我们想让它接收的光线数量——我们是自己生命的主人。
但是古往今来，人类也深刻接受了物理现实铁拳下的真理：我们无法掌控全局，我们无法把握历史，我们无法预测未来。
这也是为什么知乎上会出现「自由意志是否存在」这样的问题：Free Will 是否是一种幻觉？
一封信 这是一封信，第一句话是：这是一封警告，请仔细阅读。
回到刚才的问题：
 如果世上有一件东西，其存在本身就证明了自由意志并不存在，那会是什么？
 「前路迢迢」中描述的这件东西很简单：一个车钥匙。
车钥匙只有一个按钮，以及一个绿色的发光二极管，其特殊之处在于：绿色的灯会在你按下的前一秒钟闪烁。其核心部件是一个「反向延时电路」——它向过去发送信号。
当这个东西在人群中传阅时，人们在把玩之中纷纷停止了一切自发性的活动，丧失了生活的动力，然后把这个东西传递给下一个人。这些人的运动能力仍然存在，动因却已消失，陷入了类似昏迷的状态：只能用眼球追踪动作，偶尔改变躺姿。
大多数人刚上手时就像在玩什么奇怪的游戏，他们尝试用各种方式欺骗这个装置以逃避闪光，如果尝试等待闪光并在此后按下按钮，那它永远也不会出现。无论他做什么，总是先闪光，后按按钮。
一个人会着魔般地连玩好几天，拿给朋友看，绞尽脑汁地欺骗装置。这个人也可以假装对其失去兴趣，但他不可能忘记其中的内涵——在未来的几周里，「未来无法改变」这个念头深入他的脑海。
一部分人意识到选择毫无意义，从此拒绝再做任何决定。「自由意志并不存在」这个念头，在你相信之前，它并不具有杀伤力。
医生尝试在患者还能对交谈作出反应时与其辩论：我们一直过着幸福、积极的生活，那时候我们也没要自由意志，所以并没有什么不同啊。上个月你选择行动时也不比今天更加自由。
而患者总是回答道：“但现在我知道了。”
有些人会争辩说，预测器导致行为改变这件事本身就意味着我们确实拥有自由意志。机器人无法灰心丧气，只有能自由思考的个体才可以。一部分人陷入昏迷而另一部分人没有，这个事实突出的正是作出选择的重要性。
不幸的是，这个推理存在缺陷，因为决定论适用于各种形态的应激行为。一个动态系统可以落入吸引域并收敛于不动点，而另一个则展示出不确定的混沌表现，但这两个结果本身是完全决定性的。
作者在你的未来一年后向你发送这个警告，信息是这样的：
假装你拥有自由意志。关键在于你必须假装你的决定至关重要，即便你知道事实并非如此。现实并不重要，重要的是你相信什么，而相信谎言是避免醒状昏迷的唯一方法。文明如今维系于自我欺骗之上。也许一向如此。
但是我知道，既然自由意志是个幻觉，那么谁将陷入运动性不能缄默谁将不陷入已早已注定。对此谁都无能为力——你无法选择预测器对你起什么作用。你们中有些人将倒下，有些人将不会。我送出这个警告无法改变这两者的比例。
那么，为何我还要这么做呢？
因为我无法选择。
End 比起哲学的韵味，我更喜欢这篇小说的趣味性，因此不做任何定论。这里也保留一些开放的问题：
我们偶尔会调侃自己：“因为我没得选”。我们说这句话的时候，真的认为自己无法选择吗？
还有，上帝掷骰子吗？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>